<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://wonder-zhang.github.io</id>
    <title>wonder&apos;s blog</title>
    <updated>2020-06-15T15:40:52.568Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://wonder-zhang.github.io"/>
    <link rel="self" href="https://wonder-zhang.github.io/atom.xml"/>
    <subtitle>Stay Hungry. Stay Foolish</subtitle>
    <logo>https://wonder-zhang.github.io/images/avatar.png</logo>
    <icon>https://wonder-zhang.github.io/favicon.ico</icon>
    <rights>All rights reserved 2020, wonder&apos;s blog</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[是爱还是伤害]]></title>
        <id>https://wonder-zhang.github.io/Vz4dRVx9R/</id>
        <link href="https://wonder-zhang.github.io/Vz4dRVx9R/">
        </link>
        <updated>2020-06-15T15:38:53.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>文/陈雪</p>
<p><strong>爱你的人不会伤害你，而是把你捧在手心里。</strong></p>
<p>那年晓珊刚满三十，刚结束一段对方不肯给予承诺的恋情。在疗伤期间认识了小她两岁的麦可，最初，他热烈追求，温柔体贴，她被他的热情打动，也倾慕他的才能，虽然年轻，却已经在新创公司担任要职。</p>
<p>恋爱三个月，一切都还很甜，第四个月开始容易吵架，她开始察觉他有些异样，他对她紧迫盯人，每天要求检查手机，他若打电话给她，没有立刻接听，就会传来一连串骂人的话语，开始要求她不能穿着短裙或短裤，背心或短洋装也不行，“只有我一个人可以看。”</p>
<p>其实一开始，他就曾对她说：“你是我的。你是属于我的。”那时是两人激情过后的缠绵时分，他会抬起她的下巴，轻声地问：“永远不要背叛我，好吗？只属于我一个人，好吗？我是那么爱你。没有你，我的生命不算完整。”相较于前任男友始终不肯给她承诺，并且有花心偷吃的记录，对于麦可的热情与专注，她非常感动，她从不知道有人会把她看得那么重要，即使，她觉得“只属于我”这种话听起来有点可怕，但她也解读成，那是因为他太爱我了。</p>
<p>约会时，他们会到对方的家里小住几天，麦可一直希望快点同居，晓珊则还想多保留独自生活的时间，他们都有对方家里的钥匙，仿佛那就是定情的信物。</p>
<p>晓珊有日突然发现，麦可会趁她不在家时，偷偷进她房间，翻动她的东西，没有丢失什么，但笔记本跟抽屉都被打开过，晓珊询问麦可，麦可说：“你有什么不可告人的吗？”晓珊说：“想看什么可以问我，不要偷偷溜进我家。”“你家，我家，为什么分得那么清楚？你若想来我家，随时可以来，因为我家就是你家。”</p>
<p>开始有些冲突，是因为晓珊去参加了同学会，与中学时爱慕过的男同学见了面，对方都已经结婚了，回来后晓珊天真地对麦可说：“现在看到他，已经不会心动了。”麦克反问：“那以前看到他，有多兴奋？”晓珊争辩两人间不曾交往，只是自己单恋，麦克骂她：“不要脸，年纪那么小就会想要男人。”晓珊生气反驳：“那只是单恋，不是什么想要男人。”</p>
<p>麦可一发怒，把杯子往墙上一砸。玻璃四溅，划伤了晓珊的腿。</p>
<p>麦可帮晓珊敷药，跟她下跪道歉，说自己是因为“太爱她所以产生忌妒。”</p>
<p>后来的日子，越来越多语言与肢体上的冲突，麦克像变了个人似的，暴躁，多疑，善妒，对晓珊的方方面面都想控制。</p>
<p>“为什么不相信我？为什么过去对你掏心掏肺说过的往事，都变成你吃醋忌妒的目标。”晓珊抗议。</p>
<p>“我希望你只属于我。你明白吗？”麦克说。“只属于我。”“我曾经被女友背叛，生不如死，当初我喜欢你是因为你纯洁无瑕，我不想要你也跟其他人一样变坏。”</p>
<p>“要怎样才能证明？”晓珊问。</p>
<p>“嫁给我。这一生只爱我一个人。”麦可说。</p>
<p>晓珊犹豫了。她想要一份热切专注的爱，不是前男友那种只想享乐，不愿承诺的游戏，但也不是麦可这种动辄生死相许，要求无边无际的控制。</p>
<p>晓珊说，她要仔细想一想。</p>
<p>麦可就发狂了。</p>
<p>他疯狂扫落桌上的东西，把她逼到墙角，逼问她：“是不是根本不想跟我结婚，从头到尾只是在玩弄我？”晓珊渐渐感觉，麦可有点被迫害妄想。有个女人曾经辜负他，就好像天下的女人都会伤害他。自己明明什么都没做，只说要仔细想想，他就大受打击。</p>
<p>他用手勒住晓珊的颈子，问她：“是不是喜欢上别人。”晓珊大哭，挣扎着逃脱，麦可又追上来拉住她，把她按倒在地，疯狂问她，“为什么不能嫁给我。”</p>
<p>那天最后，也是以麦可下跪求饶作结。但晓珊害怕了。</p>
<p>她退掉租屋，妹妹陪她一起火速搬了家。</p>
<p>麦可疯狂打电话给她。</p>
<p>他跑到她的公司找她，送上九十九朵玫瑰，女同事都好羡慕，她却觉得恐惧。</p>
<p>她约他到咖啡厅谈分手，他死活不肯。</p>
<p>说着说着就跑到马路要给车撞，说她若要分手，他就自杀。好不容易给劝回了店里，他又拿出小刀要割腕。手腕出了血，他用手指蘸血，在纸巾上写着，“没有你，我不能活。”字迹斑斑，看起来很恐怖。</p>
<p>那天闹得很凶，她只好报警叫了警察。</p>
<p>“太爱一个人，有什么错？”他对警察说。</p>
<p>晓珊躲了麦可好一阵子，那段时间，她吃睡不宁，一直怀疑自己是不是对麦可太过绝情，想他当初对她好，想到他曾经付出的感情，或许他真的只是忍受不了被拒绝，怀疑她不够爱他，会不会，那是一种比较激烈的爱，只是自己还没领会？</p>
<p>麦可每天一封长信道歉，说自己年幼时被母亲抛弃，父亲又长年不在家，他是姥姥带大的，对家庭有渴望，所以才会反应激烈。</p>
<p>麦可的信里充满悔意，都是反省，满满的爱意，说他第一次见到她，就知道自己此生非她不娶。他详细记录他们何时认识，何时交往，第一次亲密，第一次诺言，那些山盟海誓，晓珊也觉得言犹在耳。</p>
<p>可就是哪里怪怪的？</p>
<p>晓珊躲藏起来的日子，把交往过程想了又想，她慢慢发现麦可对她的爱，看起来很强烈，但那份强烈完全与她无关，他活在自己构筑的剧本里，剧情都是他自己写的。晓珊逐渐认识到，麦可是一种控制狂，他对她施加的那些，都是感情勒索，当你真正爱一个人，你不会去控制她的言行，约束她的穿着，你不会拿着她的往事刁难她，你不会因为她说需要时间思考，就把她按倒在地，当你对一个人施加言语与身体上的暴力，你根本就不能说自己这是在爱她，那是伤害，不是爱。</p>
<p>想到这句话，晓珊终于哭了起来，她真是想破了头，才理解到，麦可激烈的行为无关爱情，而是人格特质，不管他如何道歉，多想悔过，他那样的特质，很难改变，她无心也无力去改变他，交往至今，只能说，麦可这样的爱，不是她想要的。</p>
<p>要理解到一个人口口声声说爱你，但却不是在爱你，而是在伤害你，是一件令人难堪的事，然而这份难堪的体会，也是一种成长，想要被爱，一定要先肯定自己的价值，要保护自己的珍贵，拒绝以爱之名的伤害。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[你被迫学会了哪些社交常识？]]></title>
        <id>https://wonder-zhang.github.io/IaJPWyJBh/</id>
        <link href="https://wonder-zhang.github.io/IaJPWyJBh/">
        </link>
        <updated>2020-06-15T15:37:14.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<h3 id="一-要谋人首先要谋心">一、要“谋”人首先要“谋”心。</h3>
<p>人人皆利己，在人际交往中，要别人真心实意至真至诚地帮你，首先要获得他的心。</p>
<p>三点建议：</p>
<p><strong>1.投其所好</strong></p>
<p>（1）不吝赞美</p>
<p>人人都自恋，骨子里都希望获得他人的认同与赞美，但身居高位的人身边偏偏不缺讨好逢迎的马屁精，因此如果要夸赞，便要注意两点：</p>
<p>| 夸赞其不为人知的优点。（人人都夸过的优点你再夸也只是锦上添花）</p>
<p>| 在他迷茫困惑的时候为其分析优势，增添信心。</p>
<p>（2）话题选择</p>
<p>要获得对方的认同，与其交流的话题必须要让他觉得和你是“一路人”，因此与其交流不能是不走心的泛泛之谈，譬如：</p>
<p>“您吃了吗？”</p>
<p>“您的爱好是什么？”</p>
<p>“您有什么要求？”</p>
<p>而是应该花点心思：</p>
<p>| 通过对方的朋友圈研究其兴趣爱好。</p>
<p>| 通过第三人了解对方品性习惯。</p>
<p>| 关注对方的专业领域。</p>
<p>继而在这些话题上多请教多了解。</p>
<p>如此才能赢得对方发自内心的信赖与认同。</p>
<p><strong>2.知恩图报</strong></p>
<p>（1）合理回馈</p>
<p>如若对方为你引荐了资源与人脉，要懂得合理回馈。</p>
<p>譬如：</p>
<p>| 一个项目谈成了，可以按分成的形式予以感谢。</p>
<p>| 一个人脉搭成了，送些小礼或发个红包表达谢意。</p>
<p>（2）不过河抽板</p>
<p>对帮助过自己的人，不能功成名就达到目的后转头就忘，而是要铭记于心，时刻感谢，节假日亦要予以问候或送礼。如此，别人知道你是有良心的，帮了你不吃亏，日后还是会不吝帮忙。</p>
<p>（3）表达忠诚</p>
<p>真正的大人物钱财不缺，缺的是知心人，因此要获得其真心，要学会表达自己的忠心真诚。</p>
<p><strong>3.分析利弊</strong></p>
<p>哪怕别人帮你，如若不是牵扯到自身利害关系，难免会有得过且过不走心的一面。</p>
<p>因此要获得别人的尽心帮忙，便要为其分析：</p>
<p>| 帮了自己有何好处？</p>
<p>| 不帮自己有何不好？</p>
<p>当他意识到你们是利益共同体，才会无怨无悔甘之如饴地帮你。</p>
<h3 id="二-两耳不闻窗外事不管闲事">二、两耳不闻窗外事，不管闲事。</h3>
<p>三点建议：</p>
<p><strong>1.不圣母心</strong></p>
<p>如若别人没有主动开口请求帮忙，就不要圣母心爆棚觉得：</p>
<p>“他很可怜,他需要帮助，他是弱势群体。”</p>
<p>相反的，别人的“弱”可能是故意为之，别有目的，你多管闲事反而会招致怨气。</p>
<p><strong>2.不问隐私</strong></p>
<p>别人不说，就不要家长里短以问隐私的方式拉近关系表达亲密。因为人人都有自己的难言之隐，如果恰好问到的那个问题是别人的伤疤，大家都尴尬，实在没有必要。</p>
<p><strong>3.换位思考</strong></p>
<p>觉得别人做得不够好的时候，不妨扪心自问：</p>
<p>“如果我是他，经历过他所经历的事情，能否做得更好？”</p>
<p>不能的话便应该尊重他的做法和决定。</p>
<h3 id="三-有所定力不左右摇摆">三、有所定力不左右摇摆。</h3>
<p>自己道路，专心走好，孤僻也行，合群也罢，人群中总有你的支持者和反对者，如若为了些许质疑便委曲求全戴上面具，支持者会离你而去，反对者亦会质疑你立场原则，到最后，形单影只，一子错，满盘皆落索。</p>
<p>真心话，社交场上不是越讨好越谄媚就会越受欢迎，相反的，有自己原则和底线的人才会吸引“铁粉”与同频人。</p>
<p>所谓的，跟随己心，才能留住真心。</p>
<h3 id="四-自信自爱少作负面预设">四、自信自爱少作负面预设。</h3>
<p>有很多人会有社交障碍是因为想象力过度“卓越丰盛”，认为：</p>
<p>“他一定会这样那样。”</p>
<p>“自己说错一句话就会带来XX严重后果。”</p>
<p>继而导致于人际交往中唯唯诺诺无法舒展，无法达到理想中的沟通效果。</p>
<p>因此，要明晰两点，就是：</p>
<p>| 自己不是世界的焦点，别人不会时刻关注自己。</p>
<p>| 自己是自己，别人是别人，自己认为的并不等同于别人认为的。</p>
<p>因此，请遵循让自己舒适的原则去与外界接触，轻松状态下的人际交往才能收获真心和胜利。</p>
<h3 id="五-谨防得寸进尺的试探">五、谨防得寸进尺的试探。</h3>
<p>无论是职场还是情场，哪怕这个人对你另有所图，但当他不知道你底线原则何在的时候都不敢肆意妄为的，他们只会一步步试探，继而对你开展“攻”势。</p>
<p>因此要注意三点：</p>
<p>** | 谨防跟你初相识便哭穷借钱的人。**</p>
<p>** | 谨防饭局酒局中对你言语冒犯（譬如开黄色笑话）的人。**</p>
<p>** | 谨防职场情场上因为妒忌你而对你倍加打压的人。**</p>
<p>以上三种人，有可能不是贪财就是好色，或通过打压你的自信心来达到自己的目的，要防之躲之。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[成年人的崩溃，是从缺钱开始的]]></title>
        <id>https://wonder-zhang.github.io/1DwIUYvDA/</id>
        <link href="https://wonder-zhang.github.io/1DwIUYvDA/">
        </link>
        <updated>2020-06-15T14:04:03.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>文/红妆</p>
<p>偶然在朋友圈中看到这样一句话，觉得颇有道理：</p>
<p>“世人慌慌张张，不过图碎银几两。可偏偏这碎银几两，能解世间万种慌张。”</p>
<p>是啊，正如有人说的那样：钱不是万能的，但没钱是万万不能的。</p>
<p>话虽如此，从前的我，却是从来不敢坦然谈钱的：</p>
<p>和对象谈钱吧，生怕他觉得自己肤浅拜金；</p>
<p>和老板谈钱吧，唯恐对方认为自己功利现实；</p>
<p>和熟人谈钱吧，又担心伤了彼此多年的交情；</p>
<p>……</p>
<p>那时的我，觉得谈钱太庸俗，觉得穷一点没事，只要活得开心就够了。</p>
<p>可是，当我刚刚步入社会，就被现实狠狠地扇了个响亮的耳光。</p>
<p>直到那个时刻，我才恍然大悟：</p>
<p>钱，真的很重要！</p>
<p>我们都是凡夫俗子，过不了没有钱的生活。</p>
<p>电影《寄生虫》里有句话说得好：钱就是熨斗，能把一切熨平了。</p>
<p>人到中年，最大的安全感，不是连绵十里的人脉，也不是百依百顺的儿女，而是银行账户里有一个能让你饿了有饭吃、倦了有房住、病了有药医的数字。</p>
<p>毕竟，成年人的崩溃，往往都是从缺钱开始的。</p>
<p><strong>01</strong></p>
<p>缺一次钱，你就懂了</p>
<p>成年人的世界，真的很难。</p>
<p>没有童话，也没有容易，有的只是一个一场重病就能打破的看起来安稳无虞的生活。</p>
<p>前段时间，朋友吴悦突然发了一条朋友圈：</p>
<p>“在疾病面前，情比隙短；和贫穷面前，命比纸薄。”</p>
<p>我急忙问她怎么了。</p>
<p>她告诉我说，她老公被确诊为主动脉夹层，治疗费用高达30万。</p>
<p>“亲戚朋友，亲戚的亲戚，朋友的朋友，能借的都借了，这钱啊，还是不够……”她说着说着，声音渐渐哽咽了起来。</p>
<p>“我们结婚三年，平日里省吃俭用，就想着存点钱以后把乡下的父母接到城里来，结果他却得了这个病！”</p>
<p>“平日里交好的人，现在看到我就躲，有的连电话都不接，生怕我开口找ta借钱。”</p>
<p>“我也明白，大家都不容易，各有各的的难，但我这次实在是没办法了呀！”</p>
<p>……</p>
<p>说完之后，朋友早已泣不成声。而我，也心痛不已：</p>
<p>29岁，一个年轻的生命，两个孩子的父亲，三十未满的美好年纪，却因为缺钱躺在ICU里静静等待——也许是钱凑齐之后的生，也许是钱凑齐之前的死。</p>
<p>你看，生活就是这么残忍，不留一丝情面。</p>
<p>有人问：富裕家庭与贫困家庭的差距有多大？</p>
<p>一个高赞的回答是：不大，就隔一场重病。</p>
<p>诚然如此。</p>
<p>正所谓“一人重病，全家沦陷”。无论童话里多么美好，成人世界的真相就是：</p>
<p>在某些时候，钱的多少，决定了生命的长度。</p>
<p>工作的累、日子的苦算什么，缺钱才是人生中最大的难。</p>
<p>有人说：缺一次钱，你才会真正见识到，所谓人生，有多无奈。</p>
<p>是啊——</p>
<p>缺一次钱，你才会知道什么叫“穷在闹市无人问”，有些友谊的小船，真的会说翻就翻；</p>
<p>缺一次钱，你才会明白什么叫“贫贱夫妻百事哀”，有情，并不能饮水饱；</p>
<p>缺一次钱，你才会知晓什么叫“世情看冷暖，人面逐高低”，攀贵疏贫，是悲哀，却是世间常态。</p>
<p>真的，很多事情，缺一次钱，你就懂了。</p>
<p><strong>02</strong></p>
<p>成年人的体面，都是钱给的</p>
<p>前段时间，秋叶老师发了这样一条微博：</p>
<p>“今天老婆打的，的士司机主动给她说，刚刚上车的一个男的，在车上就哭起来了。</p>
<p>这个人年前还是武汉一个企业高管，年薪30多万，买了一套房，月供5000元，刚刚买了一部30多万的车，月供7000元。</p>
<p>本来想着今年大干一场，还清房货车货，以后也是有房有车的中产阶级，没有想到疫情过去，公司宣布倒闭。</p>
<p>现在在武汉找不到合适的工作，去外地也出不去，没有想到才几个月人生沦落如此，只能在出租车上痛哭一场。”</p>
<p>这就是成人世界的缩影：</p>
<p>人前体面无比——你有车，我有房；你是公司高管，我是国家栋梁；你有你的高朋满座，我有我的一技之长。</p>
<p>人后却各有各的不得已——车贷沉，房贷重；高管做了咸鱿鱼，栋梁成了边角木；你有你的自顾不暇，我有我的忙不迭地。</p>
<p>所谓体面，不过是金钱织就的遮羞布：遮住了你的抱头痛哭，遮住了我的空无一物。</p>
<p>一旦这块遮羞布被掀开，你、我、我们，或许也都只能像这位企业高管一样，挑个时间和地点，在无人识得的地方，大哭一场——这或许就是一个成年人最后的体面。</p>
<p>而在大哭一场的背后，藏着的，是一地鸡毛的生活，和早已千疮百孔的人生。</p>
<p>张爱玲曾说过：“生命是一袭华美的长袍，里面爬满了虱子。”</p>
<p>这话听起来有点惊悚，但是倘若你缺过钱，你就知道这话一点也不夸张。</p>
<p>《欢乐颂》中，樊胜美父亲因病住院，急需十万块钱手术费。她拿不出，只能蹲在楼道里痛哭——缺钱，击碎的不仅是她的自尊，还有她苦苦维持的体面。</p>
<p>面对类似的金钱问题，《都挺好》里的苏明玉却可以一口气拿出40万解决母亲去世时家里的一地鸡毛。</p>
<p>钱，也许无法帮助你摆脱黑暗，但至少，它让你保住了自尊和体面。</p>
<p>王尔德曾说过：</p>
<p>“在我年轻的时候，曾以为金钱是世界上最重要的东西。现在我老了，才知道的确如此。”</p>
<p>成年人的体面啊，说白了，都是钱给的。</p>
<p><strong>03</strong></p>
<p>努力赚钱，是每个成年人应有的自觉</p>
<p>网上有个问题：人，为什么一定要努力赚钱呢？</p>
<p>有个高赞回答戳中了很多人的泪点：</p>
<p>“我辛苦赚钱，不是因为多爱钱。而是这辈子，不想因为钱和谁低三下四，也不想因为钱而为难谁。</p>
<p>我努力赚钱，只是希望在父母年老的时候，我有能力分担；在孩子需要的时候，我不会囊中羞涩。”</p>
<p>诚然如此。</p>
<p>赚钱或许很辛苦，但是相信我，没钱赚更苦。</p>
<p>一场疫情，让很多人兵荒马乱。缺钱，成了常态。这时，我们终于明白过来：人间烟火气，最抚凡人心。</p>
<p>张爱玲说：</p>
<p>“我喜欢钱，因为我没吃过钱的苦，不知道钱的坏处，只知道钱的好处。”</p>
<p>确实如此。</p>
<p>缺钱，就只能在逼仄的生活里，局促地过；努力赚钱，才能在多彩的世界里，绚烂地活。</p>
<p>要知道，努力赚钱能给你带来的：</p>
<p>是当你想吃日本刺身时，就不必为了省钱去街角买份凉皮来代替的底气；</p>
<p>是当你到了所谓的适婚年龄时，无人能够让你将就、凑合、勉强的能力；</p>
<p>是当父母年老生病时，让他们住最好的医院、接受最好的治疗、得到最好的照顾的经济后盾；</p>
<p>最重要的是，选择的权利——选择做什么，而不是只能做什么。</p>
<p>所以，从今天起，别陷溺于小确幸，也别流连于舒适区，好好吃饭、好好睡觉、好好生活，也好好赚钱。</p>
<p><strong>04</strong></p>
<p>知乎上有个问题：这世上缺什么东西最可怕？</p>
<p>有人说：这世上最可怕的不是缺爱，也不是缺心眼，而是缺钱。</p>
<p>不要觉得谈钱很庸俗，缺钱带来的无力、无奈、无措，没有谁能抵挡得了。</p>
<p>所以，趁着岁月尚早，趁着时光未老，趁着时间和精力还在，努力赚钱，认真生活吧！</p>
<p>往后余生，愿你我都能不为钱所困，在幸福的生活里，开心地过；愿你我都能努力赚钱，在多彩的世界里，绚烂地活。</p>
<p>共勉。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[所谓爱情——白居易]]></title>
        <id>https://wonder-zhang.github.io/3k2WMbXyM/</id>
        <link href="https://wonder-zhang.github.io/3k2WMbXyM/">
        </link>
        <updated>2020-06-12T13:46:23.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>以前我一直以为他是个渣男，现在却发现……他真的是个渣男。</p>
<p><strong>一</strong><br>
很久以前，一个文艺女青年给我发私信：白居易真是个渣男啊。</p>
<p>那一刻，我竟认为她说的很有道理，无法反驳。</p>
<p>在我印象里，白居易撩起妹来，确实是炉火纯青、挥洒自如，简直堪称我辈之楷模。</p>
<p>不论是在浔阳江头、还是鄂州河畔，他总是能邂逅某个落单的少妇，而且每次搭讪还老是同一个套路：姑娘，我这里有酒，你有故事吗？</p>
<p>你就说说，中国上下五千年，有几个诗人像他这么骚气的？</p>
<p>时过境迁，如果换做如今，她再来问我，白居易到底是不是个渣男？</p>
<p>我可能会沉默，不知道该如何去告诉她。</p>
<p>因为有些事情，连我自己也不清楚答案。</p>
<p>就如同，多少年前，我并不知道，白居易放浪形骸的背后，原来是这么一个烂俗且虐心的故事。</p>
<p><strong>二</strong></p>
<p>贞元六年，少年回到了符离。</p>
<p>这些年来国家并不太平，藩镇割据，到处都是兵连祸结，父亲是官员，职责所在，走不脱，所以他让妻子带着孩子们回乡避避风头。</p>
<p>少年自记事起，就跟着父亲四处奔波，如今回到了符离，难得安稳，在母亲的教导下，他开始和兄弟们一同发奋读书。</p>
<p>母亲很严格，不让少年和村子里的小孩玩，只准他读书。</p>
<p>她对少年说，你是官吏子弟，总有一天要去考科举、当大官，不可以和那些低贱的孩子混在一块！</p>
<p>他很听话，认认真真去读书，白天学诗词歌赋、晚上背儒家经典，昼夜不懈，到了后来，他的舌头都生了疮，手都磨出了茧子。</p>
<p>他老老实实走上母亲为他安排的路，不敢有半点违背。</p>
<p>可年少懵懂的心，还是让他在读书之余，用期待的目光看向窗外，看别人家的孩子爬树、捉鱼、荡秋千、跳山羊……那些欢声笑语都不属于他，这点他清楚，但却并不妨碍他天性的向往。</p>
<p>直到那天，他在路边散步，一个轻灵的身影就这般毫无预兆地出现在他视线里。</p>
<p>那是一个明朗欢快的少女，四野荒芜寂静，唯她生机勃勃，翩然荡漾在春风里，洋溢着数不尽的温柔。</p>
<p>那一眼，她给他的感觉，是云中烛火、是豆蔻芳华，就犹如一道光，猛然铺进了他沉寂的内心，亮的耀人。</p>
<p>也许就在第一眼看见她时，他就已经爱上了，只是彼时浅薄的阅历还不足以让他明白，那是爱情的模样、心动的感觉。</p>
<p>少女的身影渐行渐远，自小就孤僻的少年，不愿遗失这触手可及的缘分，竟不知从哪借来了勇气。</p>
<p>他急忙冲上前去，脸憋的通红。</p>
<p>他说：你好，我我我我叫白居易，想认识一下你。</p>
<p>那年，他十九岁，她十五岁。</p>
<p>初见，</p>
<p>这一卷青史，终是开了章。</p>
<p><strong>三</strong></p>
<p>少女是白居易的邻居，有个好听的姓名，叫湘灵。</p>
<p>湘灵是贫寒家庭的女儿，眉梢却总是挂着笑，她说起话来轻声细语的，声音如银铃似得好听。</p>
<p>穷人的孩子早当家，湘灵不似贵族家的闺秀，她自小就扛起了家庭的重担，也会经常在田野里撒开脚丫子嬉戏。</p>
<p>她认识不少村里的男孩子，可像白居易这样的还是第一次见。</p>
<p>这个小哥哥身体很瘦弱，一看就干不了农活，这可怎么办呀？唔，不对不对，小哥哥是读书人，认识字的，将来会去当大官、骑大马，才不用干农活的。</p>
<p>她每次出门都会下意识的看向那个窗篱，每次都正好对上他慌忙躲开的眼神。</p>
<p>湘灵不知道，其实每天白居易都会早早起来，就坐在窗口的书桌旁，也不看书，而是注视着她家的方向，直等到她身影出现的一刹那，他才会心满意足的开始新一天的学习。</p>
<p>有时，湘灵也会大着胆子走过去，捧着脸蛋，看向在窗边读书的白居易。她发现这个小哥哥的眉眼真好看，白白净净的，和村里其他男孩都不一样。</p>
<p>白居易的脸都快烧起来了。</p>
<p>她歪着头，背着手，笑嘻嘻地唤白居易：阿连。</p>
<p>想了想，叫乳名似乎不怎么礼貌，又改口说：大白。</p>
<p>那天，她的笑容映在他的眸子里，温暖纯粹，风一样的寂静。</p>
<p>他心头一动，想送给她一首诗，她很惊讶，没想到大白不但认字，还会写诗呢，这也太厉害了吧……在她的概念里，诗都是那些大人物才会的呢。</p>
<p>白居易清了清嗓子，说：</p>
<p>娉婷十五胜天仙，白日嫦娥旱地莲。<br>
何处闲教鹦鹉语，碧纱窗下绣床前。<br>
他知道湘灵没念过书，所以尽力让自己的用词通俗点、再通俗点，通俗到让面前这个女孩子能听懂的地步。</p>
<p>他说，邻家有个小妹妹，十五岁就出落的亭亭玉立，比小仙女还好看，在碧纱窗下绣床前，悠闲的时间，她倾听着我为她而作的诗篇。</p>
<p>湘灵听懂了，她的脸颊泛起红晕，宛如止水面被激起的涟漪，却也让看着她的白居易，内心之中搅海翻江、奔腾千里。</p>
<p><strong>四</strong></p>
<p>在没遇见湘灵之前，白居易本是不知道何为爱情的。</p>
<p>他以为男大当婚、女大当嫁，父母之命、媒妁之言，可自从遇见了她，白居易开始明白，什么叫非卿不娶、之死靡它。</p>
<p>他对湘灵的爱日益加深，就如饮了酒般，醉的不能自已，双眸只能凝尽一人，心也只会因她而悸动不已。</p>
<p>白居易送给湘灵一面镶锲着双盘龙的铜镜，他说，曾有个大诗人，叫刘希夷，他给心爱的女子写过一首诗：愿作轻罗著细腰，愿为明镜分娇面。</p>
<p>他送给她明镜，也剖开了少年的心意。</p>
<p>湘灵收下了镜子，爱情在他们的心头萌芽，渐渐长成了一朵缠绕着彼此的花。</p>
<p>少年与少女就这样私定了终身，还偷尝了禁果，漫漫长夜，他们依偎在一起，任由月辉披在身上，镶起一层银色的边。</p>
<p>……</p>
<p>这段感情很快被白居易的母亲发现。</p>
<p>烂俗的情节再一次出现，母亲认为，白居易总有一天要踏上仕途，娶的必须得是高贵门第的女子，所以，她果断棒打鸳鸯，绝不认可身为村姑的湘灵。</p>
<p>白居易并没有退缩，这是温柔的少年第一次尝试去反抗他的母亲，有着从没有过的倔强。</p>
<p>贞元九年，白居易的父亲迁任襄阳别驾，此时国家的局势也大体安定了，母亲决议带着一家人前去襄阳。</p>
<p>如此，离别终究是来了，无可阻挡。</p>
<p>走的那天，这对恋人执手相看泪眼，无语凝噎，湘灵将那面铜镜还给了他，说：我等你将它再次给我。</p>
<p>白居易接过镜子，沉默不语，他重重的点了点头，留下了他离别之际写给她的诗。</p>
<p>他经常给她写诗，每当那时候，湘灵就支起下巴静静地听，目光里满是崇拜，而今天这首《留别》，很有可能是他给湘灵写的最后的诗了。</p>
<p>秋凉卷朝簟，春暖撤夜衾。<br>
虽是无情物，欲别尚沉吟。<br>
况与有情别，别随情浅深。<br>
二年欢笑意，一旦东西心。<br>
独留诚可念，同行力不任。<br>
前事讵能料，后期谅难寻。<br>
唯有潺湲泪，不惜共沾襟。</p>
<p>秋意凉了就要卷起竹席，春日暖了就要收起被子。</p>
<p>你看吧，就连这些无情物，分别的时候都有些让人舍不得。</p>
<p>更何况是和你呢？</p>
<p>这两年我们度过了多少欢乐的日子，多么缠绵的情意，却不想，突然间就要各奔东西。</p>
<p>虽然我也想留下，甚至带你一起走，但我现在的能力还做不到。</p>
<p>以前谁能预料到今天呢？</p>
<p>未来会怎样我也不知道。</p>
<p>只有那双眼不断滚落的眼泪，不停地在打湿你我的衣襟。</p>
<p>……</p>
<p>马车咕噜噜的声音在耳边响起，白居易趴在车栏上，努力的睁大眼睛，眼看着湘灵单薄的身影渐渐变小，最终消失不见。</p>
<p>他的泪水溢满脸颊。</p>
<p>路途上，每当经过高处，他就下意识的回头，仿佛那个熟悉的倩影就在身后一般。</p>
<p>他寄给她诗，题目就叫《寄湘灵》，这是他第一次在诗中留下爱人的名字：</p>
<p>泪眼凌寒冻不流，每经高处即回头。<br>
遥知别后西楼上，应凭栏干独自愁。<br>
在襄阳，因父亲是别驾，白居易的生活水准一下子提高不少，终于不用再过符离时的苦日子了。</p>
<p>可他还是不开心。</p>
<p>他忘不掉，忘不掉一个宛若天仙似得少女，他忘不掉她捧着脸看她的眼眸、忘不掉她听自己吟诗时的认真、忘不掉自己离开时，她泪眼婆娑、茕茕孑立的无助。</p>
<p>尤其是夜深人静时，他更是相思成疾，咬着自己的手，努力不让自己哭出声来：</p>
<p>夜半衾裯冷，孤眠懒未能。<br>
笼香销尽火，巾泪滴成冰。<br>
为惜影相伴，通宵不灭灯。<br>
湘灵，</p>
<p>我想你了。</p>
<p><strong>五</strong></p>
<p>贞元十年，白居易的父亲去世，一家人再次回到了符离。</p>
<p>按照礼法，白居易要披麻戴孝，在家丁忧近三年，故而虽然恋人再次相见，他也不敢冒天下之大不违去和湘灵私会。</p>
<p>二人只能犹如初识一般，在窗篱下，眉目传情。</p>
<p>直到贞元十二年，白居易丁忧完毕，这年他二十五岁了，湘灵也已经二十一了，在提倡早婚的大唐，其他男女在这年纪娃都有好几个了。</p>
<p>他鼓起勇气，恳求母亲让自己把湘灵娶回家。</p>
<p>母亲不许，还勒令他不准再和湘灵来往。她对白居易说，你要娶的应该是对你仕途有帮助的女子，你要是娶一个村姑，那岂不是让别人笑话咱们白家？等将来我死了，要怎么在你父亲面前解释？</p>
<p>在中古社会，父母之命、媒妁之言，才没什么自由恋爱，只要母亲不点头，白居易是没办法迎娶湘灵的。</p>
<p>他的苦涩无法言说，只能写成文字，如贞元十四年，以湘灵的视角写的那首《长相思》：</p>
<p>妾住洛桥北，君住洛桥南。<br>
十五即相识，今年二十三。<br>
有如女萝草，生在松之侧。<br>
蔓短枝苦高，萦回上不得。<br>
人言人有愿，愿至天必成。<br>
愿作远方兽，步步比肩行。<br>
愿作深山木，枝枝连理生。<br>
我住在洛桥北，而你住在洛桥南。</p>
<p>认识你的那年我刚满十五岁，如今却已经二十三了。</p>
<p>我就犹如生长在松柏旁边的藤萝，无论我的藤蔓如何去攀岩、萦绕，都无法跨越家世门第的那层坎儿。</p>
<p>人家都说，一个人只要有愿望，老天都会成全她。</p>
<p>那么我愿成为远行的走兽，跟随在你身边，每一个脚步都和你并肩而行。</p>
<p>那么我愿成为深山的乔木，陪伴在你身旁，每一条枝桠都和你连理生长。</p>
<p>……</p>
<p>你看看这首诗的最后一句：愿作深山木，枝枝连理生。</p>
<p>有没有想到什么其他类似的句子？</p>
<p>唔，是《长恨歌》的名句：在地愿为连理枝。</p>
<p>所以，白居易的《长恨歌》，写的到底是杨贵妃和唐明皇，还是湘灵与自己呢？</p>
<p><strong>六</strong></p>
<p>后来的白居易，写过很多因女子门第不足难以嫁给心上人的讽刺诗，如《议婚》、《朱陈村》……实际上，都是对自己过往愤懑的宣泄。</p>
<p>门第，就是因为所谓的门第，他就要和湘灵错过！</p>
<p>他不甘心，母亲不就是因门第可以对他有助力吗？那好，如果自己可以凭借自己的力量入仕，向母亲证明即使不需要联姻自己也可以当官的话，那么母亲会不会认同他和湘灵的爱情？</p>
<p>想到这里，白居易猛然间仿佛抓住了什么，他喜出望外，对啊，只要结局完美，过程如何曲折又有什么关系？</p>
<p>他更加发奋读书，贞元十五年，白居易考过了乡试，也就是这次在宣城，他结识了弘农杨氏的子弟杨虞卿。</p>
<p>杨虞卿见白居易年近三十竟还单身，有意把从妹介绍给他，白居易当然婉言拒绝。</p>
<p>次年，白居易进京赶考，终于进士及第，那一年，他二十九岁了。</p>
<p>他欢天喜地的回到符离，以新科进士的身份，求母亲同意自己将湘灵娶回家。</p>
<p>母亲还是拒绝，她说，进士？这算个什么官？</p>
<p>白居易愕然，的确，唐朝与后世的明清不同，科举制还很不完善，你纵然考中了进士，也只是代表你有做官的资格，而不是直接就能去做官，只有等到有空缺了，吏部才会来找你替补，所以在唐朝，那些中进士后在家等了好几十年才当上官的也大有人在。</p>
<p>母亲并不认可他的进士身份，白居易一咬牙，为了湘灵，他拼了，回到长安再继续考。</p>
<p>其实有的时候，结局一旦注定了，此前的挣扎才会显得分外残忍。</p>
<p>……</p>
<p>重回长安，白居易认识了一个新朋友，叫元稹。</p>
<p>元稹也是考生，只不过中的是明经科，他和白居易一样，也打算继续去吏部参加考试。</p>
<p>二人结为知己好友，在长安一同攻读，也写诗互相唱和，有一次，元稹饮酒喝的酩酊大醉，嘟囔地叫：莺莺……</p>
<p>白居易翻了个白眼，说：你一个大男人，竟还嘤嘤嘤？</p>
<p>元稹从床上蹦起来，张牙舞爪地叫：不是嘤嘤，是莺莺，崔莺莺的莺莺！</p>
<p>原来，元稹也有一个初恋。</p>
<p>当年，他寓居蒲州，借住在寺院，偶遇了姨妈郑氏。</p>
<p>那时，蒲州恰好遇到兵灾，他托朋友搬来救兵，这才解了围，在答谢宴会上，元稹与表妹崔莺莺确认过眼神，遇见对的人……</p>
<p>元稹进京赶考，发誓当上官以后，一定要披红挂彩、衣锦还乡，然后把心心念念的崔莺莺娶回家。</p>
<p>白居易看着梦呓的元稹，不由轻笑，原来自己和好友，二人竟有着一模一样的过往。</p>
<p>那段时间，每到夜深人静、万籁俱寂时，元稹与白居易躺在榻上、转过头来辗转难眠。</p>
<p>艳质无由见，寒衾不可亲。<br>
何堪最长夜，俱作独眠人。<br>
漫漫长夜，他们一个在想着莺莺，另一个在想着湘灵。</p>
<p><strong>七</strong></p>
<p>贞元十九年，白居易与元稹双双过了吏部的考试，被授予了校书郎。</p>
<p>有了官身，白居易决心把家迁到京城，这年隆冬，他赶回了符离老家，再次请求母亲答应他与湘灵的婚事。</p>
<p>他都三十二了，湘灵也二十八了，他们拖不起了。</p>
<p>母亲还是不同意。</p>
<p>白居易的母亲陈氏，据说还是白父的侄女，二人是近亲结婚，本就是联姻的产物，婚后感情生活可想而知，这样不圆满的感情让母亲的性格十分偏激，她只要认定了白居易必须娶一个门当户对的女孩，就绝不允许他和湘灵有来往。</p>
<p>母亲的决然彻底摧垮了白居易的防线，他去找湘灵，却不知道自己该说什么。</p>
<p>这个女子等了她十三年了，如今的自己却还是无法给她一个交代。</p>
<p>他不敢看她的眼睛，只能低声说：我要走了，去长安，以后可能再也不回来了。</p>
<p>面前的湘灵却忽然笑了，明明泪水潺潺流出，可脸颊上满是笑靥如花。</p>
<p>她好似早就料到了会是这样的结局，因为自己的身份太过低贱，这辈子是不可能与大白在一起的。</p>
<p>她送给了白居易一双鞋子，是她亲手做的，她希望自己的爱人穿上，就仿佛就是自己在陪伴着他，一起走遍往后余生的漫漫长路。</p>
<p>这双鞋子，就是她给这段爱情的答案。</p>
<p>……</p>
<p>白居易终究是走了。</p>
<p>他什么也没有留下，除了这首《潜别离》：</p>
<p>不得哭，潜别离。<br>
不得语，暗相思。<br>
两心之外无人知。<br>
深笼夜锁独栖鸟，利剑舂断连理枝。<br>
河水虽浊有清日，乌头虽黑有白时。<br>
唯有潜离与暗别，彼此甘心无后期。<br>
不许哭泣，我们就要离别了。</p>
<p>不许倾诉，只能偷偷去想念。</p>
<p>别离之后，你还会爱我吗？</p>
<p>无尽的黑夜囚禁了比翼鸟，无情的利剑斩断了连理枝。</p>
<p>河水浑浊，但也有变清的一天，再乌黑的头发，也总有一天会白去。</p>
<p>算了吧，算了吧，既然选择了离别，</p>
<p>那么，</p>
<p>我们后会无期。</p>
<p><strong>八</strong></p>
<p>回到长安，白居易得到了一个消息，自己的好友元稹迎娶了京兆韦氏的女儿，终究还是辜负了初恋崔莺莺。</p>
<p>他苦苦一笑，都是为了仕途，他们牺牲了爱情，元稹如此，他也如此。</p>
<p>元和元年，白居易调任周至县尉，也进一步的贴近劳苦大众，忙碌冲淡了他对湘灵的思念，让他把更多的精力放在了公务上，譬如，他那首脍炙人口的《观刈麦》，就写于此时。</p>
<p>有一次，他与朋友在仙游寺散步，众人不知怎么，就聊起了当年唐明皇与杨贵妃的爱情故事，朋友说：乐天，你文采这么好，不如你以此为题，作一首诗怎么样？</p>
<p>白居易欣然应允，挥毫泼墨，就开始写。其实他朋友的本意，是想让他批判一下唐明皇因耽于美色而误国的事儿，一开头他也确实是按照这个思路去写的。</p>
<p>可写着写着，一个模糊的少女身影就忽然浮现在他的脑海，他的笔锋，在潜移默化间，变了：</p>
<p>七月七日长生殿，夜半无人私语时。<br>
在天愿作比翼鸟，在地愿为连理枝。<br>
天长地久有时尽，此恨绵绵无绝期。<br>
名垂千古的《长恨歌》应运而生，收获了百代读者的赞叹，人人都以为，白居易写的是唐明皇与杨贵妃。</p>
<p>唯有他自己明白。</p>
<p>那个七月七日，记忆中的你曾与我夜半私语，我们彼此许诺，要成为比翼双飞的鸟、连理错结的枝……</p>
<p>可是爱情最终还是消逝了，不论是上穷碧落下黄泉，都无法再寻见。</p>
<p>哪有什么天长地久？</p>
<p>只有无穷无尽的恨，在一个个无法入眠的深夜，让我一遍又一遍的记起，一遍又一遍的刮着我的心！</p>
<p><strong>九</strong></p>
<p>元和三年，白居易终于结婚了。</p>
<p>这一年，他三十七岁。</p>
<p>莫说在唐朝了，就算是在当今，三十七岁才成婚，那也是晚的不能再晚，有学者说，白居易成婚晚，是因白家的家风，反正在钻研学术的专家眼里，大诗人怎么能有小资情调呢？</p>
<p>可我们很明白，白居易这么晚成婚，全是为了他的湘灵。</p>
<p>三十七岁了，他还是没能把心爱的湘灵娶过门，而是和好友杨虞卿的妹妹成了一对。</p>
<p>新过门的妻子出身弘农杨氏，门第比白家还要高，母亲看着新媳妇，喜得合不拢嘴。</p>
<p>只有白居易的眸子里，满是落寞。</p>
<p>我们还能看到，就在成婚的前一年，白居易有一晚住在杨家，留下了一首诗，这首诗的名字，就叫《宿杨家》：</p>
<p>杨氏弟兄俱醉卧，披衣独起下高斋。<br>
夜深不语中庭立，月照藤花影上阶。<br>
夜半无人，杨氏兄弟早已经入眠，他却披上衣服，推出房门，独立于中庭，不言不语，一双眸子直直的看向悬于天空的圆月。</p>
<p>全诗没有写他的心理活动，但我总觉得，他应该是在想故乡的那个人。</p>
<p>……</p>
<p>婚后的生活，和预想的一样，平淡，无波，妻子不是不好，相反，因是大家闺秀，所以一言一行都很得体。</p>
<p>但爱情总是不讲道理，不是你好，我就一定会爱上你。</p>
<p>我看过白居易写的一首赠予妻子的诗，字里行间，似乎埋怨妻子太不食人间烟火，天都寒了，都不晓得早些置备衣物。</p>
<p>其实他也尝试着去忘掉湘灵，可是残酷的现实，却冷漠的提醒着他，让他无法拭去他们曾在一起的点点滴滴。</p>
<p>可能就连湘灵都不知道，白居易到如今，还留着当年的那面明镜，只是常年放在匣中，镜子都锈上了铜：</p>
<p>美人与我别，留镜在匣中。<br>
自从花颜去，秋水无芙蓉。<br>
经年不开匣，红埃覆青铜。<br>
今朝一拂拭，自照憔悴容。<br>
照罢重惆怅，背有双盘龙。<br>
……</p>
<p>元和六年，白居易的母亲去世了。</p>
<p>这个他们感情的最大阻碍已经没有了，我不知白居易看向母亲安详面容时，究竟是一种怎样的神情，不知是爱？还是恨？亦或者，他有多爱，就有多恨。</p>
<p>可白居易已经四十了啊，他也已经娶了妻子，他应该对杨氏负责，那是作为男人的担当。</p>
<p>这是很矛盾，但我还能保证，元和六年，白居易心中的那个人，还是湘灵，因为就在这一年的某个冷雨夜，他写的《夜雨》，毫无疑问是写给湘灵的：</p>
<p>我有所念人，隔在远远乡。<br>
我有所感事，结在深深肠。<br>
乡远去不得，无日不瞻望。<br>
肠深解不得，无夕不思量。<br>
况此残灯夜，独宿在空堂。<br>
秋天殊未晓，风雨正苍苍。<br>
不学头陀法，前心安可忘。</p>
<p>“我有所念人，隔在远远乡。我有所感事，结在深深肠。”</p>
<p>如果不是亲眼所见，我真不敢置信这种言情小说里的句子，竟是出自于白居易之手。</p>
<p>可能真的是情之所至吧。</p>
<p>这首诗一如既往的通俗，不需要翻译，各位也能看懂大抵的意思，而在我看来，真正戳心的，还是最后一句：不学头陀法，前心安可忘。</p>
<p>我记得，另一位大诗人王维在中年丧妻后，三十多年都没续弦，不知是否不堪忍受思念的折磨，他便沉浸于佛理，以此来寻求精神上的解脱。</p>
<p>既然痛苦，不如忘掉吧。</p>
<p>而白居易却和王维不同。</p>
<p>他不愿意去学佛法，不愿意忘掉关于湘灵的一切。</p>
<p>哪怕每次记起时，</p>
<p>都是一场痛彻心扉的凌迟。</p>
<p>也绝不想忘了你！</p>
<p><strong>十</strong></p>
<p>元和十年，白居易触怒了皇帝，又被小人中伤，被贬到江州担任司马，如果你记性够好，应该就能知道也正是在这一年，白居易在浔阳江头写就了《琵琶行》。</p>
<p>但我要说的不是这一件事。</p>
<p>而是白居易在被贬途中，遇到了一位故人。</p>
<p>正是湘灵。</p>
<p>这一年，白居易四十四岁，湘灵也四十岁了，当写意的过往远去，搁着时光的纱，他们的容颜与二十多年前的少年少女重合，像是经历了半生，诉说着钟情。</p>
<p>我们无从知晓当日的具体情景，只是双方都有家室，纵然相爱，也只能叹息一句物是人非。</p>
<p>而历史，也只给我们留下了名为《逢旧》的两首诗。</p>
<p>我梳白发添新恨，君扫青蛾减旧容。<br>
应被傍人怪惆怅，少年离别老相逢。<br>
……</p>
<p>久别偶相逢，俱疑是梦中。<br>
即今欢乐事，放盏又成空。<br>
隔了二十五年的皑皑岁月，</p>
<p>他们相拥，放声大哭，让挚情睥睨了时光。</p>
<p>……</p>
<p>有人问，为何白居易此时不带走湘灵？要知道，他们之间的阻碍白母已经去世了啊。</p>
<p>我也疑惑过，也查过一些资料，说湘灵此时是和老父亲在一起漂泊于江湖，她还信守着与白居易的承诺，并没有嫁人。</p>
<p>但我始终没查到原始出处在哪块，考虑到这完全不合情理，所以就没有采纳，很可能是湘灵此时已经嫁人，而白居易也已经有了杨氏，于是二人只能再次错过。</p>
<p>退一步讲，纵使湘灵真的没有嫁人，但我觉得他们没能在一起，也是可以说得通的。</p>
<p>我就这么说吧，在白居易和湘灵长时间的分别里，他们接触的人，瞧见的事，都是不一样的，慢慢的，他们人也会变得不一样，心的距离也就变得远了，这光是靠年少时的羁绊，是无法维系这份感情的，人生成长的过程总会有这样的身不由己，所以倒不如说，他们若是想真的在一起，白居易当初就不应该搬家……而对于白居易而言，现在的湘灵，很可能还不如他身边一个亲密的伙伴，她其实是活在他青春的记忆里，而不是现实中，湘灵，只是他的执念而已。</p>
<p>绝弦与断丝，犹有却续时。<br>
唯有衷肠断，应无续得期。<br>
或许他们也曾期待过重新相遇，也曾坚信过未来会有奇迹的发生，但这些终究在静默的年华里，悄无声息的沉淀了。</p>
<p><strong>十一</strong></p>
<p>白居易在被贬谪九江期间，仕途不顺、心情沉郁，有一次，在庭院晾衣服的时候，忽然见到了一双鞋子。</p>
<p>正是当年离别之时，湘灵赠给他的那一双。</p>
<p>白居易凝视这双已经老旧的不成样子的布鞋，发了好一阵子呆，然后，写下了一首长诗。</p>
<p>中庭晒服玩，忽见故乡履。<br>
昔赠我者谁，东邻婵娟子。<br>
因思赠时语，特用结终始。<br>
永愿如履綦，双行复双止。<br>
自吾谪江郡，漂荡三千里。<br>
为感长情人，提携同到此。<br>
今朝一惆怅，反覆看未已。<br>
人只履犹双，何曾得相似。<br>
可嗟复可惜，锦表绣为里。<br>
况经梅雨来，色黯花草死。<br>
今天在庭院晒衣物，忽而看见从故乡带来的鞋子。</p>
<p>这是谁给我做的呢？唔，是故乡那位邻家少女所赠。</p>
<p>我想起了她诀别时的话语，说要用这双鞋来代表我们爱情的始终。</p>
<p>但愿我们两个人，就像鞋子与鞋带一样，同行同止，相伴一生。</p>
<p>我如今被谪九江，离家漂泊三千里，是为了纪念我的爱人，才把它带在身边。</p>
<p>如今把鞋子拿起来，反复地端详，却只余惆怅。</p>
<p>明明鞋子还是成双成对，人却是形单影只。</p>
<p>更让人叹息的，是这双鞋子原本多么的精致锦绣，可前些天下了场梅雨，上面的色泽黯淡了，绣着的花草也已经枯萎了。</p>
<p>就一如你我之间的爱情。</p>
<p>……</p>
<p>这首长诗，题目就只有两个字，上面也没有任何的批注。</p>
<p>叫《感情》。</p>
<p><strong>十二</strong></p>
<p>长庆四年，五十三岁的白居易在杭州刺史职上任满，回京述职，他特意去了符离一趟，想去看看湘灵。</p>
<p>伊人却已杳无音讯。</p>
<p>白居易望向那个他们曾经初识的篱窗，一起依偎的地方，如今空空如也。</p>
<p>他重重的叹了口气，佝偻着腰，离开了。</p>
<p>这就是历史给这段感情的最后一则记载。</p>
<p>在这之后的白居易是个怎样的人，大家想必已经知道了。</p>
<p>他开始学会放荡，整个人骚气的不能再骚气，经常流连忘返于青楼花馆，还公然在家里蓄妓，他说：不得当年有，犹胜到老无。</p>
<p>当年他没有得到湘灵，如今干脆彻底放开，纸醉金迷，把所有的愤懑借肉体的快感全都发泄出去。</p>
<p>看看老年白居易的诗，有些句子简直是公然开车，比如“花丛便不入，犹自未甘心”，能把不举说的这么清新脱俗，真的没谁了，这也幸亏是他白居易，若换做其他诗人，分分钟要被封杀的节奏。</p>
<p>泡吧喝花酒就不说了，白居易因为年老体衰，为了助兴，居然还开始嗑药，他说：钟乳三千两，金钗十二行。什么叫钟乳？就是唐代的一种春药。</p>
<p>白居易蓄妓，就爱找那些十五六岁的小姑娘，似乎是为了追忆初见的湘灵，每当这些女孩长到十八了，他就不喜欢，转手就给卖了：十听春啼变莺舌，三嫌老丑换蛾眉。</p>
<p>以上种种荒唐事，数不胜数，正如陈凯歌在电影《妖猫传》里，借白居易自己的口自述：无法无天，无情无义，只认诗，不认人。</p>
<p>所以，你说他是渣男，不冤，真不冤。</p>
<p>可有时候我却在想，原本深情白居易为何会变的这样滥情？</p>
<p>我不明白，那个为了心爱女孩敢于去挑战巨龙的勇士，为什么会堕落成这样？</p>
<p>直到有一天，我在网易云看到了这样一则热评：</p>
<p>当一个女人错过那个她最想嫁的人，就会变得越来越挑剔。</p>
<p>当一个男人错过那个他最想娶的人，就会变得越来越随意。</p>
<p>挑剔是因为，谁都不如你。</p>
<p>随意是因为，反正不是你。</p>
<p>……</p>
<p>或许这就是真相吧。</p>
<p>白居易还是那个深情的白居易，只是他的深情，只属于湘灵一个人。</p>
<p>因为其他人不是湘灵，所以白居易在她们面前滥、渣、无情无义，可在湘灵面前，他始终都是那个叫做大白的暖男。</p>
<p>你问我怎么知道的？</p>
<p>因为白居易晚年这首名叫《梦旧》的诗，还是让我们看到了，有份初心，他从没有辜负：</p>
<p>别来老大苦修道，炼得离心成死灰。<br>
平生忆念消磨尽，昨夜因何入梦来？<br>
平生记忆都已经抛却了，爱情如是，理想亦如是。</p>
<p>那么，你昨夜，又为何要出现在我的梦里呢？</p>
<p>花非花，雾非雾。<br>
夜半来，天明去。<br>
来如春梦不多时，去似朝云无觅处。<br>
我是知道的。</p>
<p>一个人在经历过无数失去后，就不再渴望得到，在旁观过无数悲欢后，就不再希冀时光有情，相伴终老。</p>
<p>但若是上天再给我一次机会，明知道往后的故事浸满悲伤。</p>
<p>我也定不后悔和你相遇。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[一个人深到骨子里的教养，是对底层的尊重]]></title>
        <id>https://wonder-zhang.github.io/U-LQqq6eL/</id>
        <link href="https://wonder-zhang.github.io/U-LQqq6eL/">
        </link>
        <updated>2020-06-12T11:55:19.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>文/张牧野</p>
<p><strong>01</strong><br>
什么样的人是有教养的？<br>
有人说，是懂得尊重别人的；也有人说，是会照顾别人感受的。<br>
在我看来，一个人是否有教养，对待底层人的态度就能看的清清楚楚。<br>
去年国庆节，某聘请回国教授暴打环卫工一事，大家应该都有耳闻。<br>
葛某获得日本博士学位，在美国工作多年，是千万级学科项目带头人，就是这样一位学识渊博、貌似温文尔雅的教授，却在街头暴打环卫工。<br>
起因是垃圾车停在垃圾站点作业时，阻挡了他的行车道路。<br>
按捺不住火气的葛教授下车后连踹带踢，将环卫工打倒在地，并大声叫嚣，你挣多少钱，我挣多少钱，你挡着我挣钱！<br>
陈道明说：<br>
教养和文化是两回事。有的人很有文化，但是很没教养，有的人没有什么太高的学历和学识，但仍然很有教养，很有分寸。<br>
有些人文化程度的确很高，但对比其面对底层的态度，教养瞬间碎成了渣。<br>
戴尔·卡耐基《人性的弱点》中写道：“只为自己着想的人是无药可救的，他们是没有教养的人，无论他受过什么样的教育。”<br>
教养不是逢场作戏时表现出来的谦逊和低调，而是对待底层人，依然谦卑有礼，以礼相待，这才是一个人真实的教养。</p>
<p><strong>02</strong><br>
有一位朋友，对待朋友很仗义，只要你有事找他，他绝不推辞。<br>
可他有个很不好的行为，就是每次去吃饭，他对服务员的态度都很不友好。<br>
上菜慢，他对服务员冷脸，大声呼喊；<br>
菜品不好吃，他用筷子敲盘子，对服务员粗声粗气；<br>
茶水没了，他也要抱怨服务员没有眼力见。<br>
面对服务员他态度永远是冷冰冰的，转过头，面对朋友又是满脸和颜悦色。<br>
他对服务员发多少次脾气，我就得对服务员道多少次歉，每次都弄得我很尴尬。<br>
起初，我会提出他这个毛病，刚开始他也会有所收敛，但到了后面，又原形毕露了。<br>
所以，后来他再约我吃饭，我都会推脱。<br>
教养是根植在内心的东西，是经年累月一点一滴积累形成的品性，是装不出来的。<br>
知名导演冯小刚曾在机场用餐时，因饭菜难吃，对着服务员足足骂了十分钟，最终把服务员骂哭了，无论旁边的人怎么阻拦，冯小刚都不为所动。<br>
视频曝光以后，不少人指责冯小刚，认为他做的很过分。<br>
我们去餐厅吃饭，只是花钱买了服务和餐食，并没有买服务员的尊严，有什么理由指着服务员的鼻子骂骂咧咧呢？<br>
如果餐食不好吃，可以找老板或厨师调解，为什么要把脾气发在一个只是为你服务的人身上呢？<br>
龙应台说，一个真正有教养的人，绝不是一个没有脾气的人，只是不会把脾气发到一个比自己弱的人身上。<br>
一个人对待弱者的态度，就是你真实的教养。<br>
每个人都有脾性，但在比自己强的人面前，唯唯诺诺，在比自己弱的人面前，趾高气扬，就是没教养。<br>
有教养的人，都有一颗怜悯之心，懂得克制自己的脾气，不会乱发脾气，更不会把脾气无缘无故发在比自己“弱”的人身上。</p>
<p><strong>03</strong><br>
钱钟书晚年时，请了保姆料理生活，保姆来自乡下，文化程度也不高。<br>
住院期间，无论吃任何东西，钱钟书都只吃一半，剩下的一半留给保姆。<br>
有一次，杨绛去医院探望他，钱钟书让杨绛下次来的时候，带3000块钱。<br>
杨绛不解，躺在病床上的钱钟书要钱有什么用。<br>
钱钟书就用家乡话和杨绛交谈了起来。<br>
杨绛再来医院时，给保姆递了3000块钱。保姆很诧异，杨绛指着躺在病床上的钱钟书，笑着说，他听说你家在盖房子，怕你缺钱，叫我拿来给你的。<br>
原来是一次趁钱钟书睡觉之际，保姆和护士聊天，护士问她为什么大老远跑来北京。<br>
保姆说，家里穷，正在盖房子，需要钱。<br>
这话恰好被钱钟书偷听到了，为了怕伤到保姆面子，钱钟书特意用家乡话和杨绛说话。<br>
钱钟书并没有用自己名人的身份，对服务自己的保姆刁难，或是厌弃，反而心存关怀，处处为保姆着想，体现了一个文人真正的教养。<br>
后来，钱钟书去世，保姆伤感地说道，我干这个的，有什么地位呀。<br>
可是钱先生每次跟我说话，极客气，十分尊重，生怕刺伤我。<br>
即使疼的要命，也忍着，生怕影响我休息。现在到哪里去找钱先生这样的人啊！<br>
有些人就像是一面镜子，站在那里，你的所作所为都能透过镜面反射出来。<br>
你的教养，让别人得到了尊重，同样地，你也得到了尊重。</p>
<p><strong>04</strong><br>
冯仑写过一篇文章叫《近距离察看李嘉诚如何请人吃饭》，一个细节十分感人。<br>
李嘉诚请客人吃饭，饭毕，李嘉诚逐一跟客人握手道别，跟客人道别完，他会特意走过去，跟所有的服务员握手表示感谢，连墙角的服务员都不会放过。<br>
有人说，细节显教养，谦卑藏高贵。<br>
李嘉诚对待服务人员的这个小细节，恰恰暴露了他极高的教养。<br>
一个懂得尊重别人的人，才是真正高贵的人。<br>
牛皮明明有句话说的很好，人行走世间，想走得更远，最终靠的还是心软和尊重。<br>
你有多好的教养，你就能走多远。<br>
想要获得别人的尊重，先懂得尊重别人，尊重别人自然靠的是你的教养。<br>
之前有个同事，夏天天热的时候，叫了外卖，她一定会接一杯水放在旁边。<br>
外卖员把外卖递给她时，她也会递一杯水给小哥，非常有礼貌地说，外面天热，吃杯水，辛苦了。<br>
她完全没有把送餐当成是理所当然的事，反而对小哥表现出了极大的尊重。<br>
就是这个举动，让我大为吃惊。<br>
当然了，你也能想到，这位同事是整个公司最受人尊重和欢迎的。<br>
木心说过：有教养的人士，对车夫、浴室侍应生、任何传递物品的人，从来不会敷衍搪塞。<br>
其实，所有的服务人员，无论是餐厅的服务员，还是环卫工、外卖员、保安、保姆等等，他们的职业或许没有那么光鲜亮丽，但正是因为他们的存在，让我们生活的环境变得干净、舒适、安全和高效。<br>
职业也绝不是被冷落和歧视的理由。<br>
因为在有教养的人眼里，没有所谓的职业高低和三六九等，所有人都是一视同仁的，一样值得被尊重和善待。<br>
衡量一个人是否有教养，最根本的一点就是取决于他是否理解底层人的不易，体谅底层人的辛苦，尊重和善待每一个底层人。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[失约和等待]]></title>
        <id>https://wonder-zhang.github.io/5aw7Cr_S3/</id>
        <link href="https://wonder-zhang.github.io/5aw7Cr_S3/">
        </link>
        <updated>2020-06-12T08:17:47.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>文/张小娴</p>
<p>我常常在想，世上会不会有一段爱情是这样的：</p>
<p>一方不停地失约，另一方却不停地等待。</p>
<p>他常常在约定的时刻失约，她却心甘情愿地等待。</p>
<p>他说好今天晚上无论如何也会溜出来跟她见面，于是，她满心欢喜的在那里等他。他失约了，她没有埋怨，只是继续等他。她没有打电话找他，问他为什么不来，她知道，要是他能够来的话，一定不会失约。</p>
<p>他不止一次失约。那天，他说好要陪她过情人节，她喜出望外，半信半疑的问他：</p>
<p>&quot;你真的可以来？&quot;</p>
<p>他点头。</p>
<p>情人节的晚上，她穿好一身最漂亮的衣服等他，他又失约了。每一次的失约，事先也毫无征兆，其至没有交代。她安然坐在家里等待，约定的时候，她是有点怀疑的，然而，他失约了，她却毫不怀疑地等下去，仿佛这一辈子也不会动摇。</p>
<p>这天晚上，雨不得很大，她站在窗前等他，他又失约了，不过，她还是会等下去的。虽然他说谎，说好了会来又失约，然而，既然他说过会来，他一定是曾经决定无论如何也要想办法来跟她相聚的，无奈却不能来。她怎么忍心怪责他？</p>
<p>在谎言和失约中，她变得坚强，也更能面对孤独，因为，长久地、一往情深地等待一个常常失约的男人，毕竟需要很大的勇气。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[我有两个博客]]></title>
        <id>https://wonder-zhang.github.io/l5lJ5cgVb/</id>
        <link href="https://wonder-zhang.github.io/l5lJ5cgVb/">
        </link>
        <updated>2020-06-11T17:06:42.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>我有两个博客<br>
一个黑白简约<br>
一个五彩缤纷</p>
<p>我伤心时，会在黑白博客上写下自己的伤心回忆<br>
我开心时，会在五彩博客上写下自己的甜蜜幻想</p>
<p>这样多好</p>
<p>伤心时看看自己五彩的博客，人生的路前面还有光。<br>
开心时看看自己黑白的博客，甜蜜总是伴随着苦涩。</p>
<p>忽然想起丰子恺先生的一句话，<br>
不困于心，不乱与情，不惧将来，不念过往。如此，甚好。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[你可以哭，但别哭太久]]></title>
        <id>https://wonder-zhang.github.io/0whhhgfHB/</id>
        <link href="https://wonder-zhang.github.io/0whhhgfHB/">
        </link>
        <updated>2020-06-11T16:26:20.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>文/李月亮<br>
　　儿子上幼儿园小班，我去参加他们的期末公开课，几乎所有小朋友都学会了些简单的汉字和英语，羞怯或热烈地给家长们展示。只有一个小男孩，始终不参与老师的活动，那些汉字他也完全不认得，快下课的时候，他开始大哭，赖在他妈妈怀里不肯离开。后来我听他妈妈说，那个小男孩始终不适应幼儿园生活，每天都哭，从上学哭到放学。<br>
　　这让我想起了电影《让子弹飞》。开头一段，县长葛优吃着火锅唱着歌去赴任，路上被姜文劫了，姜文把他五花大绑，定上闹钟让他交代情况，葛优大哭，姜文毫不客气地制止他：哭也算时间！葛优无奈，乱七八糟地交代了。<br>
　　哭也算时间。这是世界的残酷规则之一。<br>
　　我不知道多年后那男孩能否明白这个道理：当你在因为各种不适和不快绝望哭泣的时候，别人已经在学英语，交朋友，掌握社会规则……没有人等着你，你可以哭，但是除了一时发泄以外，这只会让你在未来面临更多难题。你本已落后于人，却又因为哭泣浪费了更多时间，哭过之后，你要花费几倍于别人的精力才能赶上去，甚至，可能你就赶不上了。<br>
　　我有个怨愤型的朋友，不知为何，她的生活里处处都是磕绊，跟公婆相处不好，莫名其妙被老板辞退，买个水果也被缺斤短两……她对这个社会和她的人生极其不满，每次见面，她要说几十遍：“这都什么人啊”，“这什么社会啊”，“太让人伤心了”等等。跟她在一起，你会不自觉地被浓烈的负面情绪笼罩，感觉整个天地都是昏暗的。这让人很不舒服，所以后来我尽量减少了和她的接触。而在这之前，她的朋友其实就已经少得可怜了。前段时间她来找我，我才知道她已经离婚一年多，而她老公居然和她一个亲戚再婚了，她气不过，去闹了好几次，在他们面前当场割腕，谁想前夫不但不管，还报了警，警察强行把她带到医院去包扎。她哭着说，我是真的想死在他们面前的，这样的社会，活着有什么意思。<br>
　　这样的社会。不知道有多少人，在遭遇不幸的时候把罪过推给社会。没错，这样的社会确实问题一大堆，但当你只能靠指责它来自我救赎，你就注定要完蛋了。<br>
　　社会就是这样的社会，激烈抢位，人人自危，勾心斗角，复杂艰辛。但我们逃不过它。<br>
　　每个人都命中注定要在这样的社会上奔跑，而且很可能有人起点比你高，有人跑得比你早，有人装备比你好，在跑的过程中，你还会被人撞一下绊一下，甚至被人故意推倒了踩两脚，但是不管怎样，你必须迅速调整好自己，寻找最适合你的方式和对你最有利的支持，继续全力以赴地跑。如果你非要停下来哭闹咒骂，或者拉住撞你的人吵架算账，结果只有一个：你被越来越多的人甩在后面。<br>
　　挫折和不幸是每个人的必修课，当你恋爱遇挫，当你工作不顺，当你承受了天大的冤屈，你完全有理由哭泣、抱怨、指责，但是一定要知道，哭也算时间的，如果你把太多时间用来哭，那么生活一定会对你哭。你面对不幸的态度，就是你对人生的态度，而你对人生的态度，决定了你的幸福指数。<br>
　　“笑对人生”的确不容易，我们也喜欢说男人哭吧不是罪，女人哭起来有别样的美。但是，你若想拥有更美好的人生，就必须学会在疼痛中咬紧牙关挺身向前，在绝望里使尽解数寻找光亮。<br>
　　亲爱的，你可以哭，只是别哭得太久。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[为了有能力去爱，必须坚强到能够忍耐孤独]]></title>
        <id>https://wonder-zhang.github.io/Usah1S2dX/</id>
        <link href="https://wonder-zhang.github.io/Usah1S2dX/">
        </link>
        <updated>2020-06-11T16:25:12.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>文/加藤谛三 摘自《为什么我们爱得这么累》</p>
<p>她23岁，马上就要过24岁生日了。可她已经没有父亲了，在她上高中的时候，父亲生病去世了。父亲在世时对她非常慈爱。</p>
<p>在这个世界上，她最喜欢父亲了。每次她过生日，父亲都会给她买来生日蛋糕。而且不管公司里有多忙，父亲总会想方设法地排开时间，在她生日的那天早早地回家吃饭，为她庆祝。</p>
<p>而且在接下来的星期天，父亲会带着她出去玩。</p>
<p>而现在，每当生日来临时，她总是会回忆起父亲，变得无比悲伤。</p>
<p>后来她上了大学，谈了恋爱，和大学时代的恋人订了婚。</p>
<p>她24岁生日时，未婚夫特别忙。不，应该说从好几个星期之前，他的公司就忙得要死。他一直在加班，累得疲惫不堪。再加上他的公司最近业绩的风评不好，甚至出现公司要倒闭的传闻了。而且他的上司有时还会没有理由地对他发火。</p>
<p>当然了，这是他的看法，从他上司的角度看，或许是有充分的理由呵斥他的。</p>
<p>只是在他看来，上司早上一到公司就把他叫过去，毫无理由地骂他。他觉得上司只有骂过他才能开始一天的工作。</p>
<p>他和他的上司可能都有点神经过敏。在他看来，现在根本没有心思给女朋友过生日，现在是为了未来拼命努力的时候。</p>
<p>他希望这种没完没了的繁忙、残酷、可恶的生活，能够靠她的温柔得到拯救。他希望与上司的不和，与同事的不和，这些郁愤都能在和她相处时得到平复，希望至少和她在一起时，自己能够随心所欲地行事。</p>
<p>和上司在一起时，尽管很恼火，可也必须默默忍耐；和同事在一起时，尽管会突然恼怒，可也必须装出笑脸来。</p>
<p>然而和她在一起时，他希望自己能够真实地表达情感，得到解放。</p>
<p>不过随着她生日的临近，他决心一定不再把她当作表达对公司的不满的排泄口。就算是累得没心思约会了，他也想办法安排好加班的时间，勉强设法和她约会。这种时候，他也总是努力对她装出笑脸。</p>
<p>他认为“从来没有在公司里上过班的她，是不可能理解现实中工作的残酷的”。他想，她能够慢慢地理解这些就可以了，就这样他差不多放弃了拿她发泄的念头。</p>
<p>他在很多事情上都在忍耐。换句话说，他自身已经处于发出SOS警报的状态了。</p>
<p>到她生日的那天，不幸的是，他要招待公司的客户。可他还是想方设法地把这工作交给了同事，给她买了生日礼物，并且和她一起吃晚饭。他送了她丝巾作为礼物。</p>
<p>他打肿脸充胖子，去了银座的一家高级餐厅。他想着，“这得花掉我每天痛苦奋斗得来的多少天的工资啊”，感到有些郁闷。</p>
<p>打开了生日礼物，她只是流于形式地说了句“谢谢”，并没有显得特别高兴。</p>
<p>他因为很疲劳，所以有点来气。但今天是她的生日，所以他决定不表露出愤怒或不愉快。</p>
<p>于是他压抑着自己的感情，努力装得很高兴的样子说话，想要逗她开心。</p>
<p>“如果自己不是真的开心的话，也没办法让对方开心。”这样想着，他就努力把公司里的一切不愉快都忘掉，努力把自己烦闷的心情抛在脑后，装出很兴奋的样子。</p>
<p>然而不论他怎么努力，她那落寞悲伤的样子却没有发生变化。</p>
<p>点菜的时候也一样，他举着菜单，故作高兴地和她说“点些什么好呢”，可她却只小声说了句“嗯”，看起来一定是不开心。</p>
<p>渐渐地，这顿饭就变成他一个人的独角戏了。</p>
<p>上了菜，也只有他一个人在说：“哇！看起来很好吃！”</p>
<p>他感到自己随时都会爆发，却拼命压抑着自己。“要是现在爆发了，自己到底是为了什么压抑了那么长时间不满啊。”</p>
<p>而且他觉得，要是爆发了的话，还不如一开始就跟她说“我今天要见客户，无论如何都没办法和你见面”呢。</p>
<p>他甚至隐约觉得，去接待客户反而更好。不过他告诉自己“不能这么想，不能这么想”，拼命地压抑自己的怒火。</p>
<p>他感到不满正在自己的心中累积，因此很不安。一旦到达某一点，自己就会一下子爆发，他深深地陷入这种不安。</p>
<p>“拜托你！给我心情变好！给我高兴起来！”他在心中对着她呐喊。</p>
<p>“已经到了我忍耐的极限啦！我要爆发了！”他沉默着，在心中这样呐喊。</p>
<p>然而她却完全没有变得开心。而且她最后还把菜都剩下了。</p>
<p>他的情绪中，责怪她占了越来越大的成分。</p>
<p>“什么啊，不就是没了爸爸吗！”不知不觉间，他在内心中强烈地谴责起她来了。</p>
<p>“把这么好的菜都剩下了，你到底怎么想的？有很多人一辈子也来不起这里呢！吃这么一回，花的钱够有的人吃一个月呢！</p>
<p>“身处银座，很容易让人陷入全日本都已经达到很富裕的消费水平了的错觉，其实根本不是那样。</p>
<p>没了爸爸算什么啊，这个世界上的所谓艰辛才不是这种事呢，让世上人辛苦的才不是这种事呢。让世上人辛苦的是钱！和赚钱的辛苦比起来，其他的所谓辛苦，根本就算不上辛苦！”他在内心里强烈地谴责着她，渐渐地，他也变得不说话了。</p>
<p>他谴责女朋友的情绪越来越强烈。一旦他的能量指向了谴责，就再也停不下来了。</p>
<p>“连休息时间都没有的人，要是看到这两个人如今坐在银座的高级饭店里，一边吃饭，一边互相闹着别扭，到底会怎么想呢？”</p>
<p>他逐渐开始认为：“唉，不了解现实的女人真是干什么都不行！”</p>
<p>遭到这样现实的一击之后，自己之前觉得不满意的事一下子全都烟消云散了。</p>
<p>“走吧。”说着，他站了起来。</p>
<p>“爱情真是要求一个人像神一样啊。”他在心里宽慰自己。</p>
<p>恋爱并不是玫瑰色的甜美梦境，恋爱意味着每一天甚至会让人疲乏到觉得徒劳。不管他为了女朋友，多么勉强自己、多么竭尽全力、多么想忍耐，只要他还认为“我明明为她做了这么多”，他就还不是真正地爱她。</p>
<p>考虑对方想要的是什么，这才是爱。</p>
<p>爱情并不是在花园里漫步，而是在荒凉的沙漠中行走。</p>
<p>恰恰因为爱对方，有时甚至会让人感到深深的孤独。</p>
<p>正因为爱，所以孤独。</p>
<p>正因为爱，往往不得不独自忍耐。</p>
<p>正因为爱，所以势必会有不对任何人言说、自己一个人沉默的时间。人类是多么悲剧性的存在啊。</p>
<p>就算一个人为了自己的未婚妻打算多么辛劳工作，就算为了未婚妻打算多么竭尽全力，可只要他还对自己的所作所为有“我明明都做了这么多了”的感觉，他的人格就还没有成熟到可以去爱别人。</p>
<p>不管你打算多么拼命去做，可只要还在考虑自己做过的事情，人格上就没有达到能够爱别人的成熟度。</p>
<p>所谓爱，并不是站在自己的立场上去为对方考虑，而是站在对方的立场上去为对方考虑。</p>
<p>要考虑的，并不是自己在公司有多么忙，而是她有多么思念父亲。“任何人到了自己生日那天，都会回想起过去每到这一天，父亲慈爱地做过些什么。父亲那么爱自己，任何人想起他都会落寞的。”像这样把自己做过什么完全置之度外，只为对方考虑，这才是够格的恋爱。</p>
<p>“自己明明都这么辛苦了，自己明明都为她做了那么多了”，只要还这样站在自己的立场上看待对方，就算不上爱。</p>
<p>不如说恰恰相反，自己都这么努力了，可还是不能给对方她想要的，真正在爱的人会检讨自己的不足之处。</p>
<p>不考虑自己给予对方的，而考虑对方想要的，这就是爱。</p>
<p>尽管自己很努力，但还是给不了对方想要的，为此而感到落寞，这就是爱。</p>
<p>当然了，她也必须采取同样的态度。两个人都采取这样的态度，爱才能够成立。</p>
<p>从她的角度来看，不是对未婚夫诉说因为父亲不在了而产生的落寞，而是感激未婚夫为自己所做的一切，那就是爱。</p>
<p>两个人都能如此顾念对方的感受，爱就能够成立。如果其中一方想要的不是爱，而单纯是被爱，那么恐怕爱是无法成立的。</p>
<p>会思考对方的事情才是爱。一个人要是打算去爱那种单纯想要被爱的人，看着他，就会知道自己没办法给他真正想要的东西。所以真正打算去爱的人，肯定会从想要被爱的人身边离开的。</p>
<p>想要被爱的人所渴求的是被拯救。然而人类是没有办法拯救渴求救赎的人的。</p>
<p>两个想要自我救赎的人才能够相互拯救。</p>
<p>爱和撒娇正相反。爱一个人是要去理解对方，而不是寻求对方的理解。</p>
<p>因为要持这样的态度，所以爱是痛苦的，是让人难以忍受的。</p>
<p>为了有能力去爱，必须要坚强到能够忍耐孤独。</p>
<p>所谓爱，并不是想着：“理解我！我现在正因为思念父亲而落寞呢，理解我！”爱并不是绷着脸怄气、闹别扭，要求对方抛开他自己的感受来理解自己，爱并不会因为对方不能够理解、共感自己的落寞就跟他闹别扭。</p>
<p>所谓爱，是能够忍住自己的落寞，试图去理解对方的疲惫和繁忙。</p>
<p>可是世界上真的会有人不想得到别人的理解吗？任何人都希望自己能够得到理解，特别是希望能够得到最重要的人的理解。然而只有抵制住这种想被理解的心情，才是爱。</p>
<p>爱是一件多么苦痛的事啊！</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[生命中不能拥有的]]></title>
        <id>https://wonder-zhang.github.io/CKD8ZvaEV/</id>
        <link href="https://wonder-zhang.github.io/CKD8ZvaEV/">
        </link>
        <updated>2020-06-11T16:02:52.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>文/林夕</p>
<p>情歌，总喜欢用失去了他来表示分了手。我写过，罪过罪过。</p>
<p>一个人是如何以为凭爱情或婚姻而有能力拥有另外一个人?</p>
<p>爱一个人，可以拥有很多爱不释手的礼物，因为是他，在市场上人人包括你自己都买得到的东西，因为爱而升华成艺术品，甚至再买一个路易维顿的行李箱来珍藏它们。</p>
<p>爱一个人，可以和他共同拥有一间房子，一张床，甚至拥有一只史纳沙，最后拥有一个孩子。啊，对不起，一只狗，一个孩子，付出了价钱和心血，但他们有自己的生命，最高的成就只是从他们身上得到快乐，凡是有生命的，你用尽千手千眼去拿捏着凝望着，他们都有权利成长和改变，你的大脑可以随你指示而让你双手拥抱，却不能指令他们跟你做必然的动作。他们也不是股票，最大的股息，只是和他们共处或长或短的美丽时代，并没有持有的能力。</p>
<p>爱一个人，连他名字中某一个字在书中在报上出现都动魄惊心，甚至造作到在冒汗的玻璃上用手指写下那名字。但他的名字来自仓颉，组合成十几亿人的虚名，甚至连他自己都没有专利权，你又拥有什么? 爱他的眼耳口鼻，爱他的声线气味，爱到尽头，也不能拥有他童年逃学打麻将的往事，前度情人上床后的厮磨，和好兄弟踢足球受伤留下的疤痕。不能拥有他的身份证他的职业他不断成长中的转变。各自的生涯只能用爱来交换，分享过后化成回忆，而回忆如此抽象，凡是抽象的，都不能放进保险箱。</p>
<p>爱一个人，别轻言拥有。美化如歌词的甜言蜜语过后，可以拥有一碗他手忙脚乱煮给你难喝而温馨的老火汤，可以吞进肚里。我想把你吞进肚里，在枕头上不失为泡沫化的浪漫，到脚踏实地硬着陆，谁又愿意给谁吞下。<br>
恋爱大不过天，谁也不属于谁。即使贪色爱上美似会行会走的大卫像，可以摸可以抱可以跟他同行，他的分子构成却是与万物同在而凑巧与你发生过关系的生物。</p>
<p>相爱很难，吓走一颗心却很易。你试着处处想拥有他的一切，他自会忽然害怕失去一切，向往自己自在的天地，因为他是个独立的生物。为着想有太多的爱而失去爱，真是讽刺的爱情现象，却又每日发生，沦为不够资格见报的真人真事。</p>
<p>说到底，什么叫有，什么叫无?港大有一座大楼，命名为任白楼，上课的学生却不属于任白。我们捐出了爱，本该不求回报，一期求都有了负担，还敢奢言拥有?最大理想的结局也不过是得来幸福。幸福却不是实物，再紧的拥抱都是虚的。最实在的反而是我们更虚的心。唯心可以搜集回忆，享有幸福。 万法唯心造。<br>
爱若难以放进手里，何不将它放进心里。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[没有嫁给你]]></title>
        <id>https://wonder-zhang.github.io/7ctB0aL82/</id>
        <link href="https://wonder-zhang.github.io/7ctB0aL82/">
        </link>
        <updated>2020-06-11T15:37:31.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p><strong>我最害怕的事，是我最终没有嫁给你</strong><br>
<strong>——张小娴</strong></p>
<p>在一起一年、两年、三年、四年……牵手走过了无数个春夏秋冬，体会了无数个喜怒哀乐，经历了无数个小灾大难。最后和你牵手走过红毯的人，竟然不是我。而我身边站着的男人，也不是你。</p>
<p>站在他身边浅浅微笑，望着你和你美丽的新娘，那一刻我竟然没有悲伤。</p>
<p>我曾经对你说我们结婚，不要盛大的婚礼、漂亮的婚纱、厚厚的礼金、太多人的祝福，只要手牵手到民政局领个红色的本本，然后开始柴米油盐的农夫与农妇的平淡婚姻---我便知足。</p>
<p>你还笑着问：“人家都是王子和公主，怎么到咱俩这就成了农夫和农妇？”</p>
<p>很简单，因为我早就不相信童话了。</p>
<p>那么多年的路边摊、地摊货、为数不多的近郊旅游，以及洗洗涮涮变得粗糙不堪的双手，让我明白了什么是平平淡淡，什么是素年锦时。</p>
<p>平平淡淡就是无论去哪里你都牵着我的手、吻着我的脸，让我知道，无论发生什么都会陪在我身边。素年锦时就是每个清晨醒来身边的人是你，我用指尖轻轻划过你的额头、眼眉、鼻翼，悄悄亲吻你的脸颊。</p>
<p>后来的后来，我们常常为了一些琐碎的事情发生争吵。你总是说我变了，我也开始怪你不够体贴、温柔。虽然流泪的时候，我想依靠的还是你的肩膀。</p>
<p>我对你说：没有你，我哪儿也不想去。</p>
<p>我对你说：只要有你，我什么都不怕。</p>
<p>我对你说：无论如何，请你不要放开我的手，不要丢下我一个人。</p>
<p>我对你说：如果我任性的让你无法理喻，请给我一个拥抱，一个拥抱就可以好。</p>
<p>我对你说：你是我第一个也是唯一一个想嫁的人。</p>
<p>我说过的太多太多，可你不记得了，我该怎么办？</p>
<p>女人，总是在爱一个人的时候失去所有理智。无论在别人面前显现得如何骄傲，终究逃不过眼泪的劫难，却在不断的百般纠结、失望、寻死觅活中不知不觉中淡然了。</p>
<p>于是开始练习一个人安稳的走路、吃饭、看书、写字、睡觉。试着不再期待那些小惊喜、不会为了一句话就弄得眼眶红红、不会为了一件小礼物就欢天喜地好几天、不会原谅一个人把相同的错误犯无数次、不会在深夜瞪着手机等着谁晚归的电话、不会把一时的敷衍当做一世的承诺、不会不分时间地点傻傻哭了......</p>
<p>可这些不会，却都是我为你做过的。</p>
<p>我努力对身边的人笑，努力成为太阳花般灿烂的女子。</p>
<p>你看，我终究还是长大了。不论以后会不会爱人、被爱我都不会那么冲动了。</p>
<p>当我穿着白色的婚纱，被爸爸挽起左手缓缓走入教堂，把我的手交付到另一个男人的手上，神父问及彼此是否愿意无论贫穷，灾难或疾病都相依相守到死，回答YES I DO后在彼此左手的无名指套上一抹绚烂色彩的瞬间---我的眼泪默默爬满面颊。</p>
<p>这是我第一次在那么幸福的场景下哭泣，也是最后一次为你掉泪。</p>
<p>如同今天的你，站在聚光灯下的礼堂，挽着你的新娘，在众人面前宣誓---要与她相伴到老。</p>
<p>那似曾相识的誓言，忽远忽近的漂浮在我的耳边。</p>
<p>亦如数年前你初见我，温柔脸庞映衬下的集万千宠爱于我独身的眼神。</p>
<p>婚宴上，你前来敬酒，我平静的说着祝福的话。</p>
<p>看你为他点烟，为我剥糖。然后牵着他的手悄然离开。</p>
<p>以前的你，知道我怕黑，怕虫子，怕打针……怕很多。</p>
<p>却始终不知道：我最害怕的事，是我最终没有嫁给你。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[我们从相遇时就开始告别]]></title>
        <id>https://wonder-zhang.github.io/2rJ_TdURp/</id>
        <link href="https://wonder-zhang.github.io/2rJ_TdURp/">
        </link>
        <updated>2020-06-11T15:17:45.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>一阵微风吹过，传来淡淡花香，飘落几片树叶，于是我知道清风你曾来过，我想追寻你的脚步，花香和落叶告诉我你已走过……</p>
<p>风起云涌，日升月落，我走过春夏秋冬。花开叶落，这天地不曾变过，为何千万年的时光却已灰飞烟灭？</p>
<p>忘川之上我想与那流水告别，流水淙淙，甘甜清冽。水向东流，不舍昼夜，千万颗水滴从我面前经过，唯独我第一眼见到的那颗水滴不再来过。</p>
<p>大雨滂沱冲走谁的忧伤，又带来谁的落寞？你听那汽车呼啸而过，你见那闪电照亮天际，可是他已远去，你听听，所见都是他的告别……</p>
<p>我们若如那流水该有多好，只需奔涌向前，一泻千里，又何必回头去望，又挥手告别……</p>
<p>童稚的我欢快的招手，不经人事怎懂得离愁与悲伤，相思与难忘。</p>
<p>我向那青春告别，炎热的午后，我们光着脚丫在河里摸鱼捉蟹，那又是多少年前的日光……</p>
<p>再见吧，过往，不堪回首或是难忘，是非过错，善良混入染缸。</p>
<p>再见吧，岁月，减不掉的皱纹，回不去的故乡，是此情可待成追忆的唏嘘，也是曾经沧海难为水的惆怅。</p>
<p>再见吧，朋友，渐行渐远的我们，形同陌路，相顾无言。</p>
<p>再见吧，那些我爱过的人，人生短暂，过客匆匆，总有一人照亮你的天地又匆匆离去，记忆恍惚无法追忆。</p>
<p>再见吧，我曾做过的梦，挥手告别吧，不再想起更是恍如隔世，我们再也忘不掉，再也回不去，仿佛经历过，那又都是别人的故事。</p>
<p>我们到底从何时开始告别，是每想起一次就越发模糊的回忆，还是变形的身体与脾气。</p>
<p>我曾见过一个人，也曾忘掉一个人，虽同名同姓，却再也不是你。</p>
<p>我们是否也告别了曾经的自己，如今的你是谁，我又是谁？我为何欢乐，又为何郁郁寡欢，我们是经历太多还是走的太远，是否告诉这天地我曾来过……</p>
<p>泛黄的照片，年轻的容颜，有的人离去，来不及告别……</p>
<p>想见的人总会相遇，跨越山川河流的阻隔，相遇的人总会告别，不分昼夜，招一招手就是永别，永不再见……</p>
<p>光与声的告别是电闪雷鸣，倏忽而逝、天地震颤。人与人的告别是咫尺天涯，不生不灭，难以忘却。</p>
<p>这告别是树叶与地面的距离，是弹指间世事沧桑，一念间情思百转，回首间换了人间……</p>
<p>种子从埋入土地时就开始发芽，我们从相遇时就开始告别。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[从思想开始，聊聊系统与个体的关系]]></title>
        <id>https://wonder-zhang.github.io/nrkBaNcXV/</id>
        <link href="https://wonder-zhang.github.io/nrkBaNcXV/">
        </link>
        <updated>2020-06-11T15:09:01.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p><strong>我们不愿承认这样的事实，只有独立于人类思想之外的才是真实世界</strong></p>
<h2 id="一-列夫托尔斯泰与苦恼意志">一、列夫托尔斯泰与苦恼意志</h2>
<p>初中的时候，语文课本里有一段列夫托尔斯泰的生平。在生命的最后几年，这位文学泰斗一方面注意到了农民的觉醒，一方面对自己的地主身份感到不安，他为农民所说的话并不被农民所理解，痛苦几乎撕裂开他的灵魂。他最终选择离家出走，在途中不幸染上肺炎，82岁的列夫托尔斯泰在一个车站里悄然逝去。这段事迹震撼了我的心灵，这个世界确实存在拥有高尚光辉的心灵，我沉浸在难以言喻的感动里，一方面又为这些心灵的悲惨结局而担忧了起来。在那时候的我眼里，这样一个心灵面对缺乏情感的真实世界，最终总会遭遇不幸。<br>
我偷偷告诫自己，我应该向往这样善良的思想，在力所能及的情况当然要践行它。要是未来有一天需要牺牲自己去成就这样的思想时，我不必因为放弃行动而陷入自责，我默许了思想和行为分成了两个部分，这保留了我对美好事物的向往，也避免了我对自身缺陷的无尽苦恼。</p>
<p><strong>人似乎只是浸泡在思想里，就以为自己是思想本身。</strong></p>
<p>尽管这不是什么丢人的事情，我还是避免和别人谈论起这段记忆，说到底我还是觉得不光彩。这段时间我突然回忆起尼采的权力意志，因此对思想和个人的关系有了一些新的看法。</p>
<p>我常常困惑那些大人物手中的权力从何而来，统领数万军队的将军在我看来生命岌岌可危，只要士兵有一天意识到将军的权力并不真实存在于这个世界上，那将军的生命似乎就走到了尽头。尼采的说法很好地解决了这部分困惑，当我们追寻权力的来源时，如果我们一昧地发问，“将军为什么能拥有如此庞大却又不真实的权力”，那么我们注定是要陷入困惑中的，我们应该问的是，“士兵们为什么把自己的权力交到了将军手中。”<br>
值得说明的是，我们对屈服这件事有先入为主的消极情绪，所以我想表达的可能和读者实际理解的存在一定偏差，我们常常忽略了当士兵将权力交付到将军手中时，士兵们也得到了他们想要的，平安归来、保卫国家、建功立业等等念头都指向了一件事——对胜利的渴望。</p>
<p>在我看来，思想和个人的关系正是世界上最常见的权力关系。我们向思想屈服，我们感觉自己和思想紧密关联成了一个共同体，就像士兵和他的将军。我们为因为有人攻击这个共同体而愤怒，包括但不限于不忠、贬低、曲解。任何一次行为和思想的背离都让我们痛苦万分，我们背叛了“自己”。相应的，我们也获得了思想的保护，人类避免了未知带来的恐惧，哪怕是对事物的虚假理解，也能让我们从被抛入这个世界的不安里解脱出来。</p>
<p>人不仅拥有自由意志，而且想尽各种办法避免自己注意到这一事实，好像这样就可以避免正视这样一个事实——我们是如此富有激情而难以预测的个体，大脑的决策速度远远快过自身意识到的思想。我们对这一事实视而不见，以此来交换心灵上的依靠。我们不愿承认这样的事实，只有独立于人类思想之外的才是真实的世界。</p>
<h2 id="二-系统与个体的矛盾">二、系统与个体的矛盾</h2>
<p>除了思想方面的困惑外，还有一个我长期无法理解的东西——概率，我指的并不是数学逻辑上的理解，而是情感上的理解。对于只拥有一次过去的我而言，硬币盖在手上是背面的可能性要么随着时间成为了百分之百，剩下的成为了零。似乎在概率这件事上，人的感知和逻辑被分割成了两个截然不同的部分。</p>
<p>直到有一天听到了福柯对待科学的观点，在福柯看来人类在不同历史时期建立了科学的范围，使得在某些时期谈论血疗法是正常、科学的事情，这些范围是约定俗成并不断变化的，更激进的是他认为人类发明了人性，而非人类拥有人类。当我们划定人的范围时恰恰规定了哪些是正常的，哪些是不正常的，人的轮廓被勾勒出来的时候，在人性这个词汇被发明之前真实存在的人性就消亡在了历史长河里。</p>
<p>我不太认同科学的部分，毕竟科技进步、医疗水平等等是完全拥有可量化的标准，我们毫无争议地在进步，不过人性的部分给了我极大的启发，关键点或许不在人性被发明反而导致了人性被一点点磨灭上，关键在于人性并不存在于我们每个个体身上，就像我们之所以对概率感到困惑，是因为概率也并不存在于每一次结果上。人性是人类群体作为一个系统表现出的某种特质，而概率同样如此。</p>
<p>这也很好解释了为什么反乌托邦社会从本质上就是让人难以接受的，当我们规划出一个标准的道德模板出来，试图让所有人都成为这样的人时，我们在伤害人类群体的多样性。如果所有的样本都变成了一个样子，人性也就无从谈起，仅凭一种人是无法提供人性所需要的信息要素的。相反，当我们区域越多、历史越悠久、文化越多元时，人性就越发鲜活、完整。这样也回到了福柯的论证上来，磨灭人性的并非这个词汇本身，而是我们试图为这个词汇打造的标准，人性和社会群体是如此的紧密，以至于我们无法判断哪一个社会拥有更多的人性，是上限达到5，大部分群体散落在2和3的社会人性更多些，还是上限只有4，大部分群体散落在3的社会人性更多些，更别说社会的复杂程度远比举例中的一条坐标轴要复杂得多。</p>
<p>如果无法做出比较，那么我们又如何得知什么样的系统才是好的呢？答案是方向、多样性，在保证多样性不遭到损坏，样本量足够丰富得情况下，整个系统向良性的方向迁移，自然会得到一个更好的系统。</p>
<p>在捋清系统和个体的关系后，一种不可调和的矛盾也就暴露出来了，当我们试图归纳系统时，会陷入这样一种困境，样本量越大时我们归纳得越准确，可得到的结果就越偏离自己，反过来聚焦于个体时得到的结果又缺乏准确性，似乎唯一让人满意的方式就是拥抱一种契合自己的解释，让个性和共性达到片面的契合。 我们就这样被各异的思想文化所包围，所有的思想都是试图归纳的尝试，它们必然错误，却走在唯一正确的道路上——让人类这个群体缓慢前行。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[如果想征服生命中的焦虑，活在当下，活在每一个呼吸里。]]></title>
        <id>https://wonder-zhang.github.io/rf8Hr_aT1/</id>
        <link href="https://wonder-zhang.github.io/rf8Hr_aT1/">
        </link>
        <updated>2020-06-07T14:15:44.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>1、且视他人之疑目如盏盏鬼火，大胆地去走你的夜路。——史铁生</p>
<p>2、矮人看戏何曾见，都是随人说短长。——赵翼</p>
<p>3、无法达成的目标才是我的目标，迂回曲折的路才是我想走的路，而每次的歇息，总是带来新的向往。——赫尔曼·黑塞</p>
<p>4、如果想征服生命中的焦虑，活在当下，活在每一个呼吸里。——马特·海格</p>
<p>5、于浩歌狂热之际中寒；于天上看见深渊。于一切眼中看见无所有；于无所希望中得救。——鲁迅</p>
<p>6、愿中国青年都摆脱冷气，只是向上走，不必听自暴自弃者流的话。能做事的做事，能发声的发声。有一分热，发一分光，就令萤火一般，也可以在黑暗里发一点光。不必等候炬火。此后如竟没有炬火：我便是唯一的光。——鲁迅</p>
<p>7、借我一个暮年，借我碎片，借我瞻前与顾后，借我执拗如少年。——樊小纯写给木心的诗</p>
<p>8、纵有千古，横有八荒；前途似海，来日方长。——梁启超</p>
<p>9、我将融入剧烈争斗的大人世界，要在那里边孤军奋战必须变得比任何人都坚不可摧。——《海边的卡夫卡》</p>
<p>10、月光还是少年的月光，九州一色还是李白的霜。——余光中《独白》</p>
<p>11、酒入豪肠，七分酿成了月光。余下三分啸成剑气，绣口一吐，就半个盛唐。——余光中《寻李白》</p>
<p>12、知交零落实是人生常态，能够偶尔话起，而心中仍然温柔，就是好朋友。——三毛</p>
<p>13、人生如逆旅，我亦是行人。——苏轼</p>
<p>14、无论人生上到哪一层台阶，阶下有人在仰望你，阶上亦有人在俯视你。你抬头自卑，低头自得，唯有平视，才能看见真实的自己。——杨绛</p>
<p>15、我不要听到你嘴里的积极口号，不要看到你在受伤之后的眼泪。我要看到你平地一声雷的蛰伏，看到你特立独行却不被孤立的魅力，看到你与世无争却有迹可循的野心，看到你说堕落，却又不自甘堕落的自制力。</p>
<p>16、为你，千千万万遍。——《追风筝的人》</p>
<p>17、岁月不饶人，我亦未曾饶过岁月。——木心</p>
<p>18、对未来真正的慷慨，是把一切献给现在。——加缪</p>
<p>（高三时曾贴在桌角上鼓励自己）</p>
<p>19、活在这珍贵的人间，太阳强烈，水波温柔。——海子</p>
<p>20、应是天仙狂醉，乱把白云揉碎。——李白</p>
<p>21、所谓无底深渊，下去，也是前程万里。——木心《素履之往》</p>
<p>22、欲买桂花同载酒，终不似、少年游。——刘过《唐多令•芦叶满汀洲》</p>
<p>23、上帝会扼住你的喉咙，但不会让你窒息。——森山洋</p>
<p>24、大智不群，大善无帮，何惧孤步，何惧毁谤。——《文化苦旅》</p>
<p>25、说是人生无常，却也是人生之常。——余光中</p>
<p>26、瀑布的水逆流而上，蒲公英种子从远处飘回，聚成伞的模样，太阳从西边升起，落向东方。子弹退回枪膛，运动员回到起跑线上，我交回录取通知书，忘了十年寒窗。厨房里飘来饭菜的香， 你把我的卷子签好名字，关掉电视，帮我把书包背上。你还在我身旁。——戴畅《你还在我身旁》</p>
<p>27、谁终将声震人间，必长久深自缄默。谁终将点燃闪电，必长久如云漂泊。——尼采</p>
<p>28、爱因斯坦生生将一座物理大山凿穿而得出一个哲学结论：当速度等于光速时，时间就停止；当质量足够大时，它周围的空间就弯曲。那么，我们为什么不可以再提出一个人格相对论呢？当人格的力量达到一定强度时，它就会迅如光速而追附万物，穹庐空间而护佑生灵。——梁衡</p>
<p>29、我躺下是敦煌，醒来还是敦煌。——樊锦诗</p>
<p>30、我要再和生活死磕几年。要么我就毁灭，要么我就注定铸就辉煌。如果有一天，你发现我在平庸面前低了头，就向我开炮。——杰克.凯鲁亚克《在路上》</p>
<p>31、若逢新雪初霁，满月当空，下面平铺着皓影，上面流转着亮银，而你带笑地向我步来，月色与雪色之间，你是第三种绝色。——余光中《绝色》</p>
<p>32、苟有恒，何必三更眠五更起。最无益，莫过一日曝十日寒。——胡居仁</p>
<p>33、屋宇如鱼，匍匐在水面上，吐出日子，吐出生老病死和一个个连绵不绝的四季。——余秀华</p>
<p>34、喜欢谈论痛苦的，往往是不识愁滋味的少年，而饱尝人间苦难的老年贝多芬，却唱起了欢乐颂。——周国平</p>
<p>35、君臣一梦，今古空名。但远山长，云山乱，晓山青。——苏轼</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[她那时候还太年轻，不知道所有命运赠送的礼物，早已在暗中标好了价格。]]></title>
        <id>https://wonder-zhang.github.io/jiazhi/</id>
        <link href="https://wonder-zhang.github.io/jiazhi/">
        </link>
        <updated>2020-06-07T13:32:14.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>“她那时候还太年轻，不知道所有命运赠送的礼物，早已在暗中标好了价格。”<br>
——茨威格《断头皇后》</p>
<p>The most painful thing is losing yourself in the process of loving someone too much, and forgetting that you are special too.<br>
最痛苦的事情是， 在太爱一个人的过程中丧失了自我，忘记了自己也很特别。</p>
<p>曾几何时，我们做了世上那最柔情的人，为一朵花低眉，为一朵云驻足，为一滴雨感动。<br>
——Qihoo360</p>
<p>你错失了夏花绚烂，必将会走进秋叶静羌。任何事都会成为过去，不要跟它过不去。生活，每天都需要有清晰的方向和前行的速度。</p>
<p>没有回忆就去创造回忆，没有道路就去开辟道路。<br>
——平安夜的噩梦</p>
<p>我相信你能做出好的作品来，你还是那个你，从来没有改变过。我们也真的想走进你的心里。凡凡一直走下去 ，加油💪✨<br>
——贰叁</p>
<p>舞台上演员不能无视剧本随便演，华丽地退场才是完成使命。<br>
——绝园的暴风雨</p>
<p>有些事情本身我们无法控制，只好控制自己。</p>
<p>流浪去吧，总会在世界的一角找到愿意懂你的人。<br>
——几米</p>
<p>胆小鬼连幸福都害怕，碰到棉花都会受伤<br>
-人间失格</p>
<p>不合理的事物，未必都是显而易见的。<br>
——惊悚乐园</p>
<p>我们往往把自己的性格和人品说得言过其实了。如果真理被冷酷无情地揭示出来时，我们反倒不能明辨是非了。<br>
——三幕悲剧</p>
<p>我特别喜欢被人惦记的感觉，不是刻意的找话题为了聊天而聊天，而是有时候随手拍下的夕阳蓝天，路边懒洋洋的猫咪，今天吃了什么，好吃的不好吃的，遇到了什么事，难过的开心的，你抽空点开找我分享生活，我看到回复你，永远不紧不慢不需要秒回，那种感觉真的很舒服，就像是夏日街头吹来的风。 ​ ​​​<br>
——微博</p>
<p>假如你不够快乐，也不要把眉头紧锁，人生本来短暂，为什么还要栽培苦涩，<br>
---汪国真《假如你不够快乐》</p>
<p>再小的个子，也能给沙漠留下长长的身影，再小的人物，也能让历史吐出重重的叹息。<br>
--余秋雨《文化苦旅》</p>
<p>勇敢的人，不是不落泪的人，二十含着泪水继续奔跑的人。<br>
--《朗读者》</p>
<p>一个人只有用心去看，才能看见真实。<br>
--《小王子》</p>
<p>所谓成长恰恰就是这么回事，就是人们同孤独抗争、受伤、失落。失去却又要活下去。<br>
--村上春树</p>
<p>悲观者从机遇里看到困境，乐观者从困境里看到机遇。<br>
--丘吉尔</p>
<p>人生短短数十载，最要紧是满足自己，而不是讨好他人。<br>
--《美丽新世界》</p>
<p>大多数人都高估了他们一天能做的事情，但低估了他们一年能做的事情。</p>
<p>在生命高潮的波峰，享受它。在生命低潮的波谷，忍受它。享受生命，使我感到自己的幸运，忍受生命，使我了解自己的韧度，尔者皆令我喜悦不尽。<br>
——张晓风《岁月在，我在》</p>
<p>世上许多事情，只要甘心，吃了多少苦头都不会受到伤害，它们反而成就了一种可贵的印记和生命的痕迹，成长中不可少的经历与磨练。<br>
——三毛 《你是我不及的梦》</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[CentOS7 常用命令集合]]></title>
        <id>https://wonder-zhang.github.io/centos7-chang-yong-ming-ling-ji-he/</id>
        <link href="https://wonder-zhang.github.io/centos7-chang-yong-ming-ling-ji-he/">
        </link>
        <updated>2020-06-07T12:41:05.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p><strong>常用命令文件与目录操作</strong></p>
<p>cd /home 进入 ‘/home’ 目录<br>
cd .. 返回上一级目录<br>
cd ../.. 返回上两级目录<br>
cd – 返回上次所在目录<br>
cp file1 file2 将file1复制为file2<br>
cp -a dir1 dir2 复制一个目录<br>
cp -a /tmp/dir1 . 复制一个目录到当前工作目录（.代表当前目录）<br>
ls 查看目录中的文件<br>
ls -a 显示隐藏文件<br>
ls -l 显示详细信息<br>
ls -lrt 按时间显示文件（l表示详细列表，r表示反向排序，t表示按时间排序）<br>
pwd 显示工作路径<br>
mkdir dir1 创建 ‘dir1’ 目录<br>
mkdir dir1 dir2 同时创建两个目录<br>
mkdir -p /tmp/dir1/dir2 创建一个目录树<br>
mv dir1 dir2 移动/重命名一个目录<br>
rm -f file1 删除 ‘file1’<br>
rm -rf dir1 删除 ‘dir1’ 目录及其子目录内容查看文件内容</p>
<p>cat file1 从第一个字节开始正向查看文件的内容<br>
head -2 file1 查看一个文件的前两行<br>
more file1 查看一个长文件的内容<br>
tac file1 从最后一行开始反向查看一个文件的内容<br>
tail -3 file1 查看一个文件的最后三行<br>
vi file 打开并浏览文件</p>
<p><strong>文本内容处理</strong></p>
<p>grep str /tmp/test 在文件 ‘/tmp/test’ 中查找 “str”<br>
grep ^str /tmp/test 在文件 ‘/tmp/test’ 中查找以 “str” 开始的行<br>
grep [0-9] /tmp/test 查找 ‘/tmp/test’ 文件中所有包含数字的行<br>
grep str -r /tmp/* 在目录 ‘/tmp’ 及其子目录中查找 “str” diff file1 file2 找出两个文件的不同处<br>
sdiff file1 file2 以对比的方式显示两个文件的不同<br>
vi file操作</p>
<p>i 进入编辑文本模式<br>
Esc 退出编辑文本模式<br>
:w 保存当前修改<br>
:q 不保存退出vi<br>
:wq 保存当前修改并退出vi查询操作</p>
<p>find / -name file1 从 ‘/’ 开始进入根文件系统查找文件和目录<br>
find / -user user1 查找属于用户 ‘user1’ 的文件和目录<br>
find /home/user1 -name .bin 在目录 ‘/ home/user1’ 中查找以 ‘.bin’ 结尾的文件<br>
find /usr/bin -type f -atime +100 查找在过去100天内未被使用过的执行文件<br>
find /usr/bin -type f -mtime -10 查找在10天内被创建或者修改过的文件<br>
locate .ps 寻找以 ‘.ps’ 结尾的文件，先运行 ‘updatedb’ 命令<br>
find -name ‘*.[ch]’ | xargs grep -E ‘expr’ 在当前目录及其子目录所有.c和.h文件中查找 ‘expr’<br>
find -type f -print0 | xargs -r0 grep -F ‘expr’ 在当前目录及其子目录的常规文件中查找 ‘expr’<br>
find -maxdepth 1 -type f | xargs grep -F ‘expr’ 在当前目录中查找 ‘expr’压缩、解压</p>
<p>bzip2 file1 压缩 file1<br>
bunzip2 file1.bz2 解压 file1.bz2<br>
gzip file1 压缩 file1<br>
gzip -9 file1 最大程度压缩 file1<br>
gunzip file1.gz 解压 file1.gz<br>
tar -cvf archive.tar file1 把file1打包成 archive.tar（-c: 建立压缩档案；-v: 显示所有过程；-f: 使用档案名字，是必须的，是最后一个参数）<br>
tar -cvf archive.tar file1 dir1 把 file1，dir1 打包成 archive.tar<br>
tar -tf archive.tar 显示一个包中的内容<br>
tar -xvf archive.tar 释放一个包<br>
tar -xvf archive.tar -C /tmp 把压缩包释放到 /tmp目录下<br>
zip file1.zip file1 创建一个zip格式的压缩包<br>
zip -r file1.zip file1 dir1 把文件和目录压缩成一个zip格式的压缩包<br>
unzip file1.zip 解压一个zip格式的压缩包到当前目录<br>
unzip test.zip -d /tmp/ 解压一个zip格式的压缩包到 /tmp 目录yum安装器</p>
<p>yum -y install [package] 下载并安装一个rpm包<br>
yum localinstall [package.rpm] 安装一个rpm包，使用你自己的软件仓库解决所有依赖关系<br>
yum -y update 更新当前系统中安装的所有rpm包<br>
yum update [package] 更新一个rpm包<br>
yum remove [package] 删除一个rpm包<br>
yum list 列出当前系统中安装的所有包<br>
yum search [package] 在rpm仓库中搜寻软件包<br>
yum clean [package] 清除缓存目录（/var/cache/yum）下的软件包<br>
yum clean headers 删除所有头文件<br>
yum clean all 删除所有缓存的包和头文件网络相关</p>
<p>ifconfig eth0 显示一个以太网卡的配置<br>
ifconfig eth0 192.168.1.1 netmask 255.255.255.0 配置网卡的IP地址<br>
ifdown eth0 禁用 ‘eth0’ 网络设备<br>
ifup eth0 启用 ‘eth0’ 网络设备<br>
iwconfig eth1 显示一个无线网卡的配置<br>
iwlist scan 显示无线网络<br>
ip addr show 显示网卡的IP地址系统相关</p>
<p>su – 切换到root权限（与su有区别）<br>
shutdown -h now 关机<br>
shutdown -r now 重启<br>
top 罗列使用CPU资源最多的linux任务 （输入q退出）<br>
pstree 以树状图显示程序<br>
man ping 查看参考手册（例如ping 命令）<br>
passwd 修改密码<br>
df -h 显示磁盘的使用情况<br>
cal -3 显示前一个月，当前月以及下一个月的月历<br>
cal 10 1988 显示指定月，年的月历<br>
date –date ‘1970-01-01 UTC 1427888888 seconds’ 把一相对于1970-01-01 00:00的秒数转换成时间XSheel 5相关操作窗体快捷键</p>
<p>Ctrl + u 删除光标之前到行首的字符<br>
Ctrl + k 删除光标之前到行尾的字符<br>
Ctrl + c 取消当前行输入的命令，相当于Ctrl + Break<br>
Ctrl + a 光标移动到行首（ahead of line），相当于通常的Home键<br>
Ctrl + e 光标移动到行尾（end of line）<br>
Ctrl + f 光标向前（forward）移动一个字符位置<br>
Ctrl + b 光标往回（backward）移动一个字符位置<br>
Ctrl + l 清屏，相当于执行clear命令<br>
Ctrl + r 显示:号提示，根据用户输入查找相关历史命令（reverse-i-search）<br>
Ctrl + w 删除从光标位置前到当前所处单词（word）的开头<br>
Ctrl + t 交换光标位置前的两个字符<br>
Ctrl + y 粘贴最后一次被删除的单词<br>
Ctrl + Alt + d 显示桌面<br>
Alt + b 光标往回（backward）移动到前一个单词<br>
Alt + d 删除从光标位置到当前所处单词的末尾<br>
Alt + F2 运行<br>
Alt + F4 关闭当前窗口<br>
Alt + F9 最小化当前窗口<br>
Alt + F10 最大化当前窗口<br>
Alt + Tab 切换窗口<br>
Alt + 左键 移动窗口（或在最下面的任务栏滚动鼠标滑轮）</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[节点订阅]]></title>
        <id>https://wonder-zhang.github.io/jie-dian-ding-yue/</id>
        <link href="https://wonder-zhang.github.io/jie-dian-ding-yue/">
        </link>
        <updated>2020-06-07T11:18:02.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<h4 id="ssr">ssr</h4>
<ol>
<li></li>
</ol>
<p>https://raw.githubusercontent.com/ssrsub/ssr/master/ssrsub<br>
2.<br>
https://yzzz.ml/freessr/<br>
3.<br>
https://raw.githubusercontent.com/AmazingDM/sub/master/ssrshare.com<br>
4.<br>
https://haobang.yangwang.workers.dev/<br>
5.<br>
http://www.yangwang.tk/<br>
6.<br>
https://shadow-socks-share.herokuapp.com/subscribe</p>
<h4 id="v2ray">v2ray</h4>
<p>1.二爷：<br>
https://jiang.netlify.com/<br>
2.油脸博士:<br>
https://youlianboshi.netlify.com/<br>
3.kitsunebi：<br>
https://raw.githubusercontent.com/eycorsican/rule-sets/master/kitsunebi_sub<br>
4.ssrsub<br>
https://raw.githubusercontent.com/ssrsub/ssr/master/v2ray</p>
<h4 id="proxy代理">proxy代理</h4>
<p>http://www.live-socks.net/</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[我的第一篇GitHub博客]]></title>
        <id>https://wonder-zhang.github.io/ce-shi/</id>
        <link href="https://wonder-zhang.github.io/ce-shi/">
        </link>
        <updated>2020-06-07T08:52:39.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>姑且算是一个自我介绍吧！<br>
第一篇GitHub的博客，写着玩玩把，算上那个博客，算是很多了<br>
我也不知道自己这么多的收集癖好是在哪里来的<br>
总是怕博客过期了，然后准备续费下一个，若事物不窝在我自己的手中，我始终是害怕的<br>
这些不安全感，总归是我前行的动力！<br>
向前吧！少年</p>
]]></content>
    </entry>
</feed>