<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://wonder-zhang.github.io</id>
    <title>wonder&apos;s blog</title>
    <updated>2020-11-25T13:08:45.675Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://wonder-zhang.github.io"/>
    <link rel="self" href="https://wonder-zhang.github.io/atom.xml"/>
    <subtitle>Stay Hungry. Stay Foolish</subtitle>
    <logo>https://wonder-zhang.github.io/images/avatar.png</logo>
    <icon>https://wonder-zhang.github.io/favicon.ico</icon>
    <rights>All rights reserved 2020, wonder&apos;s blog</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[一个人不联系你，也不拉黑你，原因只有一个。]]></title>
        <id>https://wonder-zhang.github.io/sflquAZv6/</id>
        <link href="https://wonder-zhang.github.io/sflquAZv6/">
        </link>
        <updated>2020-11-25T13:07:48.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>作者 | 清嘉</p>
<p>在微博上之前有过这样一个话题：一个人如果不联系你，也不拉黑你，是什么原因？</p>
<p>下面有一个热赞的评论我非常认同：“那是因为他的生命当中出现了比你更重要的人吧。”</p>
<p>我不知道你的手机里有没有这样一个人，你们留着彼此的微信，却从来不联系，但也舍不得删除或者是拉黑，就这样静静的躺在了彼此的列表中。</p>
<p>有一天你突然想起了他，你想和他聊聊天叙叙旧，但却不知道该以什么样的身份开口适合，最后还是选择了沉默。</p>
<p>是啊，大家都是成年人了，都有了各自新的生活，生命当中也出现了更为重要的人，那这个时候再去打扰就显得很不合时宜了。</p>
<p>1</p>
<p>其实不管是爱情还是友情，所有关系都是这样变淡的，你不想主动，我不想打扰，最后我们就默不作声的开始疏离了。</p>
<p>高中时我最好的一位朋友曾给我留言说：“不管未来发生什么，我们都要做一辈子的好朋友哟。”</p>
<p>但实际上，上了大学以后我们就很少联系了，工作之后更是互不打扰，我们就这样默契的消失在了彼此的生活中。</p>
<p>也是有一天晚上，我重温电影《致青春》，我突然就想起了她，然后我打开朋友圈想要了解一下她的近况，我才发现原来她在去年已经结婚生子了，只是当时她没有通知我，而我也没有看见她发的那条朋友圈。</p>
<p>其实在那个瞬间，我心里还是很失落的，因为当初我们是那么要好，到现在却断了联系。</p>
<p>你说遗憾吗，我们就这样一步步的失去了彼此，最后谁也不理谁。</p>
<p>可能遗憾吧，但人终究会习惯离别的。</p>
<p>就像郑执在《生吞》当中写到：“散伙是人生的常态，我们又不是什么例外。”</p>
<p>是的，成年人的世界里，相遇是意外，只有分离才是人生常态。</p>
<p>一个人的心只有巴掌那么大，能够装下的人也只有那么多，有了新的人要放在心上，自然要将一些旧的人从心中移出。</p>
<p>我们最终能做的不过是看淡生命的往来，接受世事的无常，珍惜所有的相遇，也祝愿所有的离开。</p>
<p>2</p>
<p>我前两天在看《刺猬的优雅》，这本书里面有句话我非常认同：<br>
“我们都是孤独的刺猬，只有频率相同的人，才能看见彼此内心深处不为人知的优雅。”</p>
<p>不管是友情还是爱情，在我们选择彼此的时候，都曾经以为会彼此相伴一生，只有随着时间的流逝才慢慢发现，有些人即便再懂彼此，最终还是会走散的。</p>
<p>就像电影《前任3》里的孟云和林佳，明明彼此是那么的相爱，最后也是说散就散。</p>
<p>两个人冷战的时候都以为对方会是最先让步的那一个，也都在等着对方用妥协来证明爱意。</p>
<p>孟云认为：“假如你足够爱我，你就不会走；既然你要走，那说明你不够爱我，我也没有必要再去挽留。”</p>
<p>而林佳则认为：“假如你足够爱我，你就会挽留我的；既然你不挽留我，说明你不够爱我，那么我也没有必要再回头。”</p>
<p>所以最后，一个真走了，另一个真没留。</p>
<p>其实爱情很多时候都是这样的，明明两个人深爱彼此，却因为各种的执拗僵持再到分手。谁都不愿意先妥协，谁都不愿意先低头，等到真正离开之后才发现，原来心里最在乎的还是他，但可惜啊，我们都回不去了。</p>
<p>就好像那首歌里唱到的：“我爱你不后悔，也尊重故事结尾。再见，是为了不负遇见。”</p>
<p>所以不联系，不删除，不拉黑，也成为了我们现在关系最后的体面。</p>
<p>3</p>
<p>我们生命当中有很多人来来往往，也有很多人走着走着就散了，也有很多感情，过着过着就淡了。</p>
<p>青年作家彭湃在《当我们的青春渐行渐远》一书当中写过一段话：<br>
“我们匆忙赶路，却逃不掉孤独疲惫；我们豪情万丈，却藏不住遍体鳞伤；我们回头想念，朋友已各自走远。你以为青春的旅途是殊途同归，谁知道它的名字叫后会无期。”</p>
<p>人在这一生当中会遇到很多人，但是每个人却只能陪你走一段路，迟早你们都是要分开的。</p>
<p>我们来到这个美好的世界里，有幸能相逢、相知，并结伴同游在短暂的时间，然后再失去对方，再消失在彼此的生命中。</p>
<p>其实这一切都在教会我们：别离才是人生常态，没有人是例外。</p>
<p>所以啊，后来的我们即使注定要走散，我们也要心怀感激，然后挥手道别。</p>
<p>感谢那些短暂的相遇，也铭记那些短暂的美好。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[“删了吧。”]]></title>
        <id>https://wonder-zhang.github.io/q_cpUg9dC/</id>
        <link href="https://wonder-zhang.github.io/q_cpUg9dC/">
        </link>
        <updated>2020-11-18T12:58:41.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>作者 | 程一&amp;云晞</p>
<p><strong>因为什么，你删掉了喜欢的人？</strong></p>
<p>有个回答说：<br>
“<strong>当知道我们再无可能的时候，删好友就成了我能为他做的最后一件事。</strong></p>
<p><strong>虽然很不舍，但除此之外别无他法。</strong>”</p>
<p>是啊。</p>
<p>当不能再拥有的时候，唯一的方法只有放下。</p>
<p>放下不可能的人，放过念念不忘的自己。</p>
<h2 id="1">1</h2>
<p>曾经以为，只要两个人互相喜欢就能开始一段感情。</p>
<p>后来才发现，感情不仅要讲出场顺序，还要看天意。</p>
<p>有些人你遇见得早，遇见得晚，都不如遇见得刚刚好；而有些人，当缘分不够的时候，再喜欢也无法相守。</p>
<p>感情的世界里，本就是遗憾和错过居多。</p>
<p>就像那天听到的一个投稿故事。</p>
<p>投稿人陈陈和喜欢的男生互相认识了六年。</p>
<p>陈陈一直对男生有好感，她也能明确感受到男生对她的喜欢。</p>
<p>但刚认识那会，因为双方都年纪尚小，所以没把那种朦胧的好感往男女之情这方面想。</p>
<p>后来，男生毕业去了北京工作，陈陈也长大去了广州读大学。</p>
<p>终于到了可以互相说喜欢的年纪，但他们还是错过了。</p>
<p>男生喜欢篮球，为了攒钱给他送球鞋和球衣，陈陈在学校经常只吃几块钱的咸菜配馒头。</p>
<p>有一回男生生日，陈陈请假从广州坐高铁去北京。</p>
<p>到男生楼下时，因为楼层电梯出故障，陈陈拎着蛋糕爬了17层楼。</p>
<p>当陈陈满头大汗站在男生面前，准备向他表白时，男生抢先一步告诉陈陈：“你来得正好，跟你说件事，我有女朋友了。”</p>
<p>陈陈放下蛋糕一口气跑下17楼，蹲在马路边嚎啕大哭。</p>
<p>她给男生打电话，问他：“你不是说过会等我吗？怎么这么快就有女朋友了。”</p>
<p>男生笑了笑，说：</p>
<p>“就算我们在一起，也不会长久。</p>
<p>我们距离那么远，就算你过来找我，我也不会答应你。”</p>
<p>那一刻，陈陈才意识到：自己六年的陪伴，竟比不过别人两个月的新鲜感。</p>
<p>网易云的热评墙有一句话说：</p>
<p>“喜欢就像乘法一样，只要一方为零，结果便为零。”</p>
<p>很多人也是跌跌撞撞，把南墙撞破，把自己撞到遍体鳞伤之后才明白：</p>
<p>这世上靠努力能得到的东西很多，唯独感情不行。</p>
<p>虽然很残忍，但你不得不承认：你跑着去见的人，未必想见你。</p>
<p>你满心满眼都是他的人，其实心里从来没有你。</p>
<p>公平这两个字，在感情里本就多余。</p>
<h2 id="2">2</h2>
<p>爱而不得时，绝大多数人都选择念念不忘。</p>
<p>大家似乎一致认为，念念不忘才是对一段已经成为过去的感情最好的悼念。</p>
<p>或者是对曾经在那个阶段付出过全部真心的自己最好的交代。</p>
<p>人们普遍赞扬和歌颂这种行为，把念念不忘当成深情和专一的表现。</p>
<p>但我想说，这其实是一种错误性的认知。</p>
<p>死抓着过去不放，把失去弄得比拥有还漫长，这是极其愚蠢且不可取的做法。</p>
<p>无论是感情还是其他，当伤痛发生时：</p>
<p>我们该做的不是感谢和缅怀，而是远离伤痛。</p>
<p>与其一再回头折磨自己，不如及时止损放过自己。</p>
<h2 id="3">3</h2>
<p>错过对的人才是遗憾，错过错的人是躲过一劫。</p>
<p>这句话，是闺蜜阿雅刚失恋时跟我说的。</p>
<p>阿雅和原本准备订婚的男朋友，因为彩礼问题彻底闹掰，分了手。</p>
<p>阿雅是家里的独生女，叔叔阿姨给阿雅准备了一套婚房。</p>
<p>但他们只付首付，其余的得阿雅和男方一起负担。</p>
<p>男方家境一般般，父母觉得这样不划算。</p>
<p>他们的言外之意是希望阿雅的父母全款支付这套房子。</p>
<p>因为这件事，阿雅看清了男朋友的为人，果断提出分手。</p>
<p>分手后男方回来求复合，前后求了三次，阿雅都没答应。</p>
<p>她说：<br>
“对这段感情我有过无数次失望的瞬间，我都忍过来了。</p>
<p>只是这一次，我不想再忍了。</p>
<p>你别求我，我不会复合。</p>
<p>当我决定要分手的时候，我对你已经死心了。”</p>
<p>分手后，阿雅当下就删了他的微信。</p>
<p>后来我问过阿雅：“你有想过他吗？想到他的时候会后悔吗？”</p>
<p>阿雅说：“有些人注定是用来错过的。错过不一定就是遗憾，也可能是重生。”</p>
<h2 id="4">4</h2>
<p>阿雅的话让我想起了另外一句话：“没能走到最后的人，其实都不是一路人。”</p>
<p>一开始你也许因为错失他会觉得难过，可惜。</p>
<p>但后来你会慢慢明白：</p>
<p>世间的相遇，不是缘便是劫。</p>
<p>有些人，光是遇见就已经是上上签了。</p>
<hr>
<p>总要允许有些错过，才能邂逅真正的命中注定。</p>
<p>所以啊，那个不可能的人，就删了吧。</p>
<p>总有一天，你也会成为某个人翘首以盼的惊喜。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[比勤奋学习更重要的是学习力]]></title>
        <id>https://wonder-zhang.github.io/FDNih6xhq/</id>
        <link href="https://wonder-zhang.github.io/FDNih6xhq/">
        </link>
        <updated>2020-11-03T09:07:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>从来没有一个时代，像今天这样需要不断地、随时随地、快速高效地学习。那种依靠在学校时学到的知识就可以应付一切的时代，已经一去不复返了。</p>
<p>哈佛商学院的柯比教授认为，以传统的方法去学习，是一个迅速减值的过程；而以学习力去获取知识，则是不断增值的过程。</p>
<p>柯比教授说，大部分学校是在岸上教学生这样游泳，或是直接跳进水里和学生一起游泳。而哈佛是把学生直接扔进水里，让他自己学游泳。</p>
<p>哈佛真有人啃书到凌晨四点半吗？有，但是很少。顶尖学霸确实都很勤奋，但比勤奋更重要的是——“学习力”。唯有学习力，才能让孩子真正提升学习效率，成为学习的主人。</p>
<p>为了理清培养“学习力”的窍门，柯比教授写就《学习力》一书，把“学习力”拆解为包括学习动力、学习态度、学习方法、学习效率、创新思维、创造能力共六个方面的综合体。本文是柯比教授总结的部分箴言，帮助大家提高学习效率。</p>
<p>比勤奋学习更重要的是学习力</p>
<p>文 | 柯比</p>
<h3 id="学习态度">学习态度</h3>
<p>1、过去，一个人全部知识的80%是在学校学习阶段获得的，其余20%则依靠在工作阶段的学习；而现在完全相反，在学校学习到的知识不过占20%，80%的知识需要你在漫长的一生中通过不断学习和实践获得。</p>
<p>2、在学习中有一个清晰的目标，并为实现这个目标而学习的时候，学习就不再是讨厌的、与自己的人生无关的负担了。我建议所有的学生都应列出与你的学习有关的各种目标，另外，还要列出与这些目标有关的其他因素：<br>
▪ 我有什么能力？<br>
▪ 我的目标需要我怎样去行动？<br>
▪ 在我已经确定的目标中，成功意味着什么？<br>
▪ 如果失败了，又意味着什么？<br>
▪ 我是否赋予自己的生命和时间以应有的价值？<br>
▪ 我的学习是否能给我足够的灵感和勇气，把我从平庸中拯救出来。</p>
<h3 id="学习动力">学习动力</h3>
<p>1、我们给学生的告诫是，如果你想在进入社会后，在任何时候、任何场合都能得心应手，并且得到应有的评价，那么你在哈佛学习期间，就没有晒太阳的时间。</p>
<p>2、在哈佛，大家公认的学习定律就是“W=X+Y+Z”（成功=勤奋学习+正确的方法+少说废话），而勤奋则是第一位的。当他们经过苦读顺利地走出哈佛以后，就会产生一种感触：他们已经不再惧怕任何困难，因为他们在哈佛的苦读中已经经受了炼狱般的煎熬。</p>
<p>3、我们要搞清外界输入的哪些信息可以使人们发生兴趣，或者说产生兴奋及愉快的感觉，哪些信息又可以使人抑郁或者感到厌烦。有意识地输入前者，排斥后者，则是培养学习兴趣的根本原则。</p>
<h3 id="学习方法">学习方法</h3>
<p>1、专注是学习力中最具有凝聚效力、整合效力的品质。千万不要去幻想学习中的捷径，你所要做的，就是将身体与心智的能量锲而不舍地运用在同一个问题上而不厌倦。你入迷了，就距成功不远了。</p>
<p>2、一个完美的长期学习计划可以减少学习的盲目性和随意性，使得学习变得紧张而有序。一个适合自己的学习计划必须具备下列几项条件：A.明确的目标；B.达成的方法；C.清楚的阶段；D.每阶段有具体成效。</p>
<p>3、我们不可能把明天的觉今天睡完，明天就不用睡了；也不可能把一周的饭都提前吃完，以后就不饿了；学习也一样，头脑内一天持续接收同样的东西多了，就会感到厌倦，记忆力也越来越弱。因此，一天读10个小时，不如一天一小时连续读10天来得效率高。各门功课的相互搭配也是如此。</p>
<p>4、你必须记住三件事：第一，阅读是一切学习的基础。第二，提高阅读能力是终生的任务。第三，只有坚持多读才能提高，不然阅读能力会自动降低。阅读对于大脑的作用就像锻炼身体一样。有效阅读的三个要素是：1.集中精力；2.尽量多记；3.把所读到的内容同自己已有的知识和经验联系起来。</p>
<p>5、不要盲目去追求那些所谓的“快速学习法”或“超级学习法”，应该先对自己有一个清醒的认识，知道自己最喜欢、最适合哪种学习方法，要知道，只有利用自己感觉最舒适、自己觉得最有兴趣的方法，才能把自己从学习中真正“解放”出来，才能极大地提高学习效果。</p>
<h3 id="学习效率">学习效率</h3>
<p>1、心情能制约学习效果。谁能够有效地控制住自己的心情，始终保持愉快轻松的状态，谁就能取得更好的学习效果。</p>
<p>2、人的脑子本来像一间空空的小阁楼，应该有选择地把一些家具装进去，只有傻瓜才会把他碰到的各种各样的破烂杂碎一股脑儿都放进来。这样做的后果就是，那些对他有用的知识反而被挤了出去，或者，最多不过是和许多其他的东西掺杂在一起。等你要用的时候，就感到困难了。</p>
<p>3、把自己的时间都记录下来，这根本不算什么困难的事。你可以通过你的记录来了解，每天这一千多分钟我都干了些什么，哪些是有效的学习时间，哪些是休息和娱乐的时间，而哪些时间是白白浪费掉的。只要能坚持下来，你就会慢慢发现，在一天当中，你的有效学习时间会越来越多，学习效率自然而然就提高了。</p>
<p>4、在一天的不同时间内，学习者的学习能力，包括记忆力、注意力、想像力及逻辑思维能力等，并不是一成不变的，如果能在学习能力最强的时候，选择相应的学习内容，则往往可以收到意想不到的效果。</p>
<h3 id="创新思维">创新思维</h3>
<p>1、学习，首先要学会遗忘。就像狼的猎捕促进鹿群的质量一样。嬴弱的、瘸腿的、老迈的和掉队的鹿，最容易被狼所捕到。所以，我们要尽快忘掉那些不重要的知识、老化的和没有用的知识，并善于用新的视角观察问题，用创新的思维，分析解决学习中的各种复杂现象和矛盾。</p>
<p>2、在文科学习中，创新思维可以让你展开想像力的翅膀；在理科学习中，创新思维可以帮助你克服思维定势的消极影响，让思维多向发散，四处探索。</p>
<p>创造能力<br>
1、从某种意义上来说，移植就是最快捷、最简便的创造。睿智的学习者会将其他学科的研究方法移植过来，加以适当的改造，变成适合本学科应用的研究方法。</p>
<p>2、有些人认为，学习者只要记住老师教给他的知识就可以了，别的东西，对学习来说都不是主要的。其实，这恰恰是那些灌输式教育者最大的悲哀。他们没有意识到，一个只是机械地将老师教授的内容记忆下来，不会用创新思维来进行独立思考的学习者，只能成为学习的奴隶。同样，一个学习者如果不具有创造能力的话，不管他具有多么丰富的知识，也永远是在模仿和抄袭。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[善良的人是怎么样的？]]></title>
        <id>https://wonder-zhang.github.io/j-zAm_RC3/</id>
        <link href="https://wonder-zhang.github.io/j-zAm_RC3/">
        </link>
        <updated>2020-11-03T09:05:51.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>文/白头翁</p>
<p>善良是一种修养，一个善良的人，一定是个温暖的人。你或许不怎么漂亮，但一样可以善良。因为善良能让人在举手投足间，散发着淡淡的清香。它可以时时温暖自己，也芬芳他人。因为你善良，心怀坦诚，做人也就自然轻松。</p>
<p>善良，是一种文化，也是一种修养。它能让世界充满仁爱，让岁月溢满馨香。只因人生本是一次艰难的旅程，如若人人都在勾心斗角，那么我们的生活，将会是多么晦暗无光。<br>
善良的人，俱有一颗百纳海川的心，能容，能忍，能让，能帮；善良的人，才会心存善念，看到别人有难时，会伸手相帮。看到弱者被欺负时，会挺身而出；善良的人，总是为别人想的太多，遇到什么事，都会换位思考，宁愿自己吃点亏，受点委屈，也不去与别人争输赢； 善良的人，因为不怕吃亏，所以更不会吃亏，世间有因果，善恶有方向，你现在吃的亏，攒的人品，生活会加倍的还你；善良的人，因为不怕上当，所以更不会上当，善良不等于无知，只是他懂得怎么去避开陷阱，也就是致良知。</p>
<p>人生一世，活着都不容易，凡事若做的太过，说的太损，别人没了退路，你也丢了善良。人生一世，财富会消失，名利会淡忘，善良却该是你的底色，成为一个人活下去的脊梁。善良会是福报的源泉。一个没有善良心的人，就像是诈尸，没有感情，只为利益，自私卑鄙……这样的人也许会一时得志，但从长远看，他们会失去所有。</p>
<p>做人要善良，行也正，坐也正，站也正，人生的每一步，都踏踏实实，睡的每一个夜里，都安安稳稳。 因为善良，所以平静，所以安心，所以高枕无忧； 善良的人，有事众人帮，有祸天会护，有福自然到，一世快乐无忧；善良的人，才会福泽深厚，命运里顺风顺水，生活从来不会亏待善良的人。<br>
做一个善良的人，生活里多一些宽容，就会少一些计较。 帮助别人，也就是帮助自己。一份善良，一分收获。德不配位，必有秧祸。在生活中，强求得来的利益，早晚会失去更多；强求得来的感情，不是真感情，更没有幸福可言。</p>
<p>做一个善良人，问心无愧，才能过得踏实；人，多做了好事，也就攒了人品福报；做个善良的人，每天都过得从容自若，对生活充满信心。</p>
<p>惟有与心地善良的人交往，才能安居于俗世，才能真正的做到“闲看庭前花开花落，去留无意，漫随天外云卷云舒，宠辱不惊”。因为现实社会，每个人的生命，都是在冷暖交织中前行，只有做一个善良的人，温暖的人，你才能被社会所接受，备受世人欢迎！<br>
罗兰说：“灵魂最美的音乐是善良。”与人为善，严以责己，宽以待人，懂得忍辱负重，你必定会赢得大家的共鸣。就像一处最美的风景，时时会给大家带来好心情，让人赏心悦目，心旷神怡！</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[学会接受时间的力量]]></title>
        <id>https://wonder-zhang.github.io/ZVGsAZyi1/</id>
        <link href="https://wonder-zhang.github.io/ZVGsAZyi1/">
        </link>
        <updated>2020-11-03T09:04:30.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>文/若水</p>
<p>我们对时间的敏感度，多半取决于我们目前的生活与工作状态。是白驹过隙还是度日如年？或者说你快乐还是烦恼？当我们发现时间的流速与我们自身的感觉产生差异的时候，对照上面的状态，尝试调整心态，多半都会有不同的感受。</p>
<p>短暂与漫长，看似风马牛不相及，却会让人在一件事上产生两种看法。当我们全心投入工作之时，或许快乐总是短暂的，而日复一日枯燥的重复却是漫长的，甚至让人感觉遥遥无期，意志脆弱的无法坚持的人，或许很难看到最后的曙光。</p>
<p>很多人都知道，将简单的事情重复做，就有可能超越身边其他的人，就有可能成功。</p>
<p>但是我想知道的是，在你重复做一件事情的时候，你对时间的感受又是怎样的？做完事情之后是意犹未尽还是身心疲惫?</p>
<p>事实上很多人都忽略了一件事：即使你每天都在重复，但每天的事情都不是一成不变，每天的你也不是一成不变的，这又怎么能算是重复呢？觉得是在重复，那是自己的思维已经固化，哪怕事情变了，自己却还在使用老办法。</p>
<p>只有你的经验不断地在积累，你的心态在不断的重复中越来越坚韧不拔，这些才是有可能成功的坚实基础。</p>
<p>时间是每个人都无法逃避的问题。我们或许可以逃避成长，将自己伪装起来，但是时间会将你身边熟悉的一切缓慢的侵蚀。物是人非不是感叹，是事实。</p>
<p>学会接受时间的力量。这句话看起来有些别扭，但又不得不承认。我们唯一能做的，或许就是苦中求乐，当一件事情在别人看来是煎熬的时候，我们却在享受其中的乐趣。</p>
<p>是快乐还是烦恼？再来看这个问题，发现所以的答案还是只有自己才能回答。</p>
<hr>
<p>懂得时间的力量，就会相信在若干问题上的持续思考，一时的不明仅仅是此时此刻的不明，顿悟也好渐悟也好，终有明了之时。这让人对于往后余生会有信心，也对往后余生持有敬意。</p>
<p>“厚积薄发”，这个词往简单了说，就是强调积累的重要，仔细一想又没有这么简单，其中还隐含由繁至简的规律，同时也有一个知识在头脑内提纯结晶的规律。如果再往深里一层看呢？就可以抽象到人生哲学的高度，人就是要在繁忙处汇集储备，只有懂得时间力量的人才能够忍受厚积时的孤独、沉寂、默默无闻，而在关键时智慧迸涌。</p>
<p>时间可以是一把杀猪刀，时间也可以是一把雕刻刀。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[微信：再见了，聊天记录！]]></title>
        <id>https://wonder-zhang.github.io/zMFNxGCPG/</id>
        <link href="https://wonder-zhang.github.io/zMFNxGCPG/">
        </link>
        <updated>2020-11-02T13:17:28.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>1</p>
<p>前两天，一个读者留言：</p>
<p>和深深在意的人联络，倘若他迟迟不回消息，我便会删了那个对话框。</p>
<p>因为不想看见自己卑微讨好的模样，也不想体会那种满盘皆输的失望。</p>
<p>深以为然。</p>
<p>我也有过类似的经历。</p>
<p>给一个人发了消息，迟迟不见回复，便开始各种假设：<br>
是我太冒昧了？</p>
<p>他根本不想理我吧？</p>
<p>或许我不该这么主动。</p>
<p>想着想着，那个未见回复的对话框，变得格外扎眼。</p>
<p>而自说自话的聊天记录，更像是伸出去的手，被人冷落在了半空。</p>
<p>于是，忍不住悄悄删掉了对话框，连同聊天记录一并消失，假装一切都没有发生过。</p>
<p>可内心深处，分明还有什么东西，在隐隐不甘啊！</p>
<p>大概是有这种小心思的人太多，微信最近推出一项很贴心的新功能——“不显示该聊天”。</p>
<p>只要按住对话框，向左一划，选择“不显示”，对话框就会瞬间隐身，像不存在一样，让你做到“眼不见心不烦”。</p>
<p>它和“删除”最大的区别就是，一旦对方回复消息，对话框和聊天记录就会自动呈现，帮你“再续前缘”。</p>
<p>其实人啊，远没有自己想象中那样骄傲。</p>
<p>你不理我，我便发誓不再理你了。</p>
<p>可是，只要你肯再答复一句，你会发现，我还和从前一样爱你。</p>
<p>2</p>
<p>不知从什么时候开始，人和人的交往，充满了小心翼翼的试探。</p>
<p>每个人都在担心，自己在别人心里根本没那么重要。</p>
<p>国庆期间我回家，在老家的公交上，忽然听到有人喊我的名字。</p>
<p>我看了看对面口罩上方的眉眼，和二十几年前的记忆叠加，一时竟不敢确认。</p>
<p>那真的是我的小学同学。</p>
<p>我们曾经是多么要好的朋友呀，小学在一个班级上课，初中在一个宿舍睡通铺，是连说梦话都会提到的人啊。</p>
<p>后来，她早早嫁人，从此没了音讯。</p>
<p>如今久别重逢，满心欢喜，竟不知从何说起，只能尴尬地寒暄几句，各自入座。</p>
<p>好在，我们加上了微信。</p>
<p>我灵机一动，想起前段时间跟家人聊天，还曾提到她，赶紧截图发给她看。</p>
<p>一分钟，两分钟……半个小时过去了，她没有回复。</p>
<p>我开始后悔：毕竟20多年没见，这样做是不是太幼稚？会不会冒犯到她？</p>
<p>直到我坐上火车，手机才“叮咚”一响，她发来两个哈哈大笑的表情，说：“这就是缘分吧。”</p>
<p>我终于松了口气，知道自己20年来的惦念，原来不是自作多情。</p>
<p>年少时的情意，没有那么不堪一击。</p>
<p>3</p>
<p>成年人想要维系一段遥远的友情，真的很不容易。</p>
<p>先开口的人害怕会输。</p>
<p>不开口的人害怕会渐行渐远。</p>
<p>我甚至开始感激投票链接，那么单纯的一个小小请求，就能打破许久未曾联系的僵局。</p>
<p>高中班级群总是日常沉默。</p>
<p>直到有人抛出链接，喊一句：“大家给娃投个票啊。”</p>
<p>底下便一个接一个地回复：“已投。”</p>
<p>拉票的人很高兴。</p>
<p>不光因为孩子的票数变得更加好看，还因为他知道，老朋友们一直都在。</p>
<p>投票的人更高兴。</p>
<p>终于有了一个简单的方式，来告诉老朋友：“我依然在乎你。”</p>
<p>这对不善表达的社交恐惧患者来说，如同甘露。</p>
<p>除了给孩子拉票，各个购物平台的拆红包、砍价、邀请好友等活动，也变得没那么讨厌。</p>
<p>尤其许久不联系的人，忽然羞答答给发来一个助力砍价的请求。</p>
<p>我会心一笑，仿佛他乡遇故知：“真巧，原来你跟我一样穷。”</p>
<p>穷人和穷人的交情，总是简单很多。</p>
<p>一旦确定你我都没有暴富到高不可攀，还有什么不变得亲切起来呢？</p>
<p>4</p>
<p>谢天谢地，这世上有一种温柔的人。</p>
<p>他们会在雨天经过你身边的时候，自动减慢车速。</p>
<p>他们会把用过的纸巾，叠得方方正正，才丢进垃圾桶。</p>
<p>他们会在你小心翼翼发出一个试探的信号后，立刻用露出八颗牙齿的闪亮笑容，告诉你：“别怀疑，你在我心里，一直特别棒！”</p>
<p>他们会及时接住你的每一条消息，尽力不让你做对话框里，最后一个等待回应的人。</p>
<p>和这样的人交往，你会获得很大的安全感，永远不必担心，自己是冒昧的，令人尴尬的存在。</p>
<p>而我们，也学着去做一个这样的人吧。</p>
<p>别让那个在乎你的人，空空等待回复，等到自我怀疑之后，左滑对话框，选择一个“不显示”聊天记录。</p>
<p>比起“删除”或者“拉黑”。</p>
<p>“不显示”，是多么卑微的骄傲。——骄傲到故作不见，卑微到一唤即回。</p>
<p>这就像冰心写过的一段话：<br>
小孩子打架后相寻，大家忍不住回嗔作喜，却又不肯即时言归于好。</p>
<p>只背着脸，低着头，撅着嘴说：“早知道你又来哄我找我，当初又何必把我冰在那里呢？”</p>
<p>故意不显示对话框的人，多半也是用孩子一样的热切，等待着某个人的回应吧。</p>
<p>等待的时候低着头，撅着嘴，有意赌气。</p>
<p>可只要对方给一个确定的答复，立刻就能回嗔作喜。</p>
<p>写在最后：</p>
<p><strong>最好的朋友是，在没有对方各自成长的日子里，也不会忘记彼此。</strong></p>
<p><strong>再见时，一句好久不见，总会有一句十分想念。</strong></p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[不敢竞选学生干部，不敢追女生……别让自卑毁了你]]></title>
        <id>https://wonder-zhang.github.io/OtA_7G3uT/</id>
        <link href="https://wonder-zhang.github.io/OtA_7G3uT/">
        </link>
        <updated>2020-11-02T13:16:15.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>我们经常会看到这样一个问题：“优秀和平庸之间，最大的差距是什么？”一个著名的回答是：“肯不肯行动。”</p>
<p>在生活中，每个人都有许多心愿，但最终决定它们是否可以被实现的，不是它们是否获得了至关重要的好运，而是看他们是否愿意付出，一些看似微不足道的行动。</p>
<p><strong>别让自卑，毁了你的一生</strong><br>
有一位名人，在一次演讲中提到，他在三次高考后，终于考上了名牌大学，原本以为自己可以从此找回一点自信，但没想到，到了大学后他更自卑了。</p>
<p>他身边的同学们不仅有很好的家庭条件，成绩也都不比他差，并且，他们个个都还多才多艺，这一切，都让他感到自卑。</p>
<p>那时，他不敢去竞选学生干部，害怕自己选不上丢了面子，于是就不去选，甚至整整五年，他过的都是一个人的大学生活。</p>
<p>那时，他也不敢去追女生，他宁愿不去表白，也不愿意被女生无情地拒绝。</p>
<p>时隔多年后，当他回首往事时说，现在我才明白，什么都不敢干，才是最大的失败。</p>
<p>因为一个积极的人，也许还能抓到他生活中本来不是他的机会。但是自卑的人，永远会失去本来属于他的机会。许多时刻，我们总因为自卑，不去做许多原本我们想做和可以去做的事，不敢去表现自己，也不敢去追求自己想要的东西，甚至也不敢去勇敢地面对自己的内心。</p>
<p>其实失败并不可怕，拒绝也不可怕，可怕的是我们因自卑，而错失了许多生命中最美好的体验和经历。所以，面对自己喜欢的人和想做的事，请大胆且勇敢地去追求和尝试，因为你永远也不知道，你因行动为自己争取到什么，你也永远不会知道，你因放弃又会失去些什么。</p>
<p><strong>别因犹豫，错失了时机</strong><br>
你是否有这样的体会：有时，我们不去做一件事，不是因为不想做，而是害怕自己做不好，或者总觉得自己没有准备好。</p>
<p>前段时间，有个朋友对我说，很羡慕我，总是可以在一些有名的公众号上发表文章，阅读量也不错，甚至还有出书的机会。</p>
<p>其实，她是文学专业出身，比起我这个业余的作者，写作的水平和基础都不差，甚至不客气地说，比我强很多。我回复她说，其实我也并没有什么秘诀，甚至也没有任何捷径可走，但她如果不开始写，不开始动笔，那么就很难拥有展示自己文字功底的机会。</p>
<p>许多时刻，我们做不好一件事，并非因为我们真的不行，恰恰因为我们的拖延和懒散，导致了我们与机运擦肩而过。</p>
<p>有一句话说：“这个世界上的大部分成功和奇迹，不过是普普通通的人将心意和想法，化作了行动而已。”</p>
<p>有时，我们总羡慕比我们厉害的人，其实他们不过是比我们，更敢于去做。我们总以为那些成功的人，比我更聪明和更有能耐，其实只要不落实到行动上，一切都是空谈。</p>
<p>其实，每个人都有许多渴望，许多期盼，许多想要实现的目标。但如果你不动起来，不去努力，不去争取，那么无论你本身的资历和条件再好，也都无济于事。</p>
<p>反之，即便你能力弱，条件差，但只要行动起来，你就是在不断进步，也是在不断给自己创造机会和好运。</p>
<p><strong>再多的心动，不如切实的行动</strong></p>
<p>其实无论做任何事，你都必须要先开始，你只有在行动中，一步一个脚印，才能得到和拥有你想要的一切。</p>
<p>但如果你只是凭脑袋空想，如果你始终不肯踏出第一步，那么你就很难真正心想事成。</p>
<p>无论你有什么想见的人，有什么想做的事，从现在开始，赶快行动起来。人生没有太晚，也没有太迟，只有因不去做而造成的不甘和遗憾。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[“不要高估你和任何人的关系”]]></title>
        <id>https://wonder-zhang.github.io/SJwU1RMut/</id>
        <link href="https://wonder-zhang.github.io/SJwU1RMut/">
        </link>
        <updated>2020-11-01T13:52:05.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>作者 | 陈阿咪</p>
<p>老张和老李，曾经是最铁的兄弟。<br>
小时候，在食不果腹的年代，老张家里比老李光景好一点。所以，那时他常常会背着家里人，用纸包几块肉，带到学校里分给老李吃。<br>
老李儿时个头矮小，但凡在学校里受了欺负，老张也会二话不说挽起袖子替他出头。<br>
一起长大的发小，再加上一直以来他对老李的照顾，所以老张从不怀疑他们的友谊。<br>
去年，老张的孩子生病缺钱，他很理所当然地开口向老李借了。<br>
老李正在计划开店，钱备着要当成本。<br>
犹犹豫豫，支支吾吾，最后还是拒绝了。<br>
老张很失望，他说几十年的感情，关键时还怎么就指望不上了呢？<br>
倒是老张的妻子看得明白，只是淡淡的一句：<br>
“不要高估你和任何人的关系。”<br>
把老张的心，击得落花流水。</p>
<p>1</p>
<p>太重感情，容易受伤</p>
<p>中国有句古话：“<strong>情深不寿，慧极必伤。</strong>”</p>
<p>感情里一旦投入过多，最后只会让自己受伤。</p>
<p>在电影《霸王别姬》里，有一幕是，当程蝶衣知道自己一直视作知己的小楼要娶菊仙时，他抓着对方的衣领，泪流满面地追问：“不是说好要唱一辈子的戏吗？”</p>
<p>对于一个渴望寻常茶饭、妻小天年的男子来说，唱戏从来只是谋生。在乱世中，小楼可以为生存抛弃尊严，可以为求自保告发蝶衣，甚至不惜与爱人菊仙划清界线……</p>
<p>小楼做不了程蝶衣的知己，也断然给不了他地久天长。</p>
<p>程蝶衣高估了小楼的感情，最后深陷哀伤，自我放逐；菊仙也高估了爱情，最后绝望地以自缢的方式香消玉殒。</p>
<p>自古以来，太重感情的人，更容易被感情所伤。</p>
<p>但是生命来来往往，人情冷暖，人性复杂。</p>
<p>没有谁真的离不开谁，也难有哪一份感情会至死不渝。</p>
<p>太过高估你和别人的感情，只会一次次把伤害的权利赋予对方。</p>
<p>终于有一天，当人性的冷漠、自私暴露出来时，你只会一次次遍体鳞伤。</p>
<p>2</p>
<p>最稳定的关系，是没关系</p>
<p>与其总想抓住，不如撒手放开。</p>
<p>是你的跑不掉，要走的留不了。</p>
<p>不可避免的，有些人就是只是在你生命中走个过场。</p>
<p>看淡人来人往，接纳人情冷暖，不再伤春悲秋，这样你就会好过很多。</p>
<p>所以，年龄越长，你越是要学会克制自己无处安放的孤独感。</p>
<p>不再高估人和人之间的感情，不刻意地去追求某段关系。</p>
<p>不强求，不捆绑，不执着，不自怨自艾，聚散随缘。</p>
<p>要冷静，要真诚，要通透，要豁达乐观，看人聚人散。</p>
<p>就像我在翻开刘瑜的《送你一颗子弹》时，曾在里面看到的一句话：</p>
<p>那些与你毫无关系的人，就是毫无关系的。</p>
<p>从第一天开始，其实你就知道。就算笑得甜甜蜜蜜，就算你努力经营这段关系。</p>
<p>而那些与你有关的，就是与你有关的，逃也逃不掉的，就算你们只见过三次，三年才搭理一次，就算是你们隔着十万八千里。</p>
<p>有些人注定是你生命里的癌症，而有些人只是一个喷嚏而已。</p>
<p>人生的聚散本是常态，如若你要走，我何苦强留。</p>
<p>3</p>
<p>不要高估，你和任何人的关系</p>
<p>生活中，有些失望是不可避免的，但大部分的失望，都因为我们高估了自己。</p>
<p>首当其冲，是高估了我们和别人的关系，高估了自己在别人心中的位置。</p>
<p>所以，才会渴望依赖，渴望被爱，对他们的背离难以释怀：</p>
<p>失望爱人没有按你要的方式爱你；失望多年的朋友，关键时候怎么那么势利；</p>
<p>失望自己真诚以待的年轻人，怎么就不知感恩；</p>
<p>失望有血缘的亲戚，怎么那么经不住利益考验，一碰钱就疏离……</p>
<p>但是这世间，根本没有什么理所应当，只怪自己太想当然。</p>
<p>太被感情左右自己的情绪，倒不如学着过好自己的生活。</p>
<p>当一个人离开你时，无需过于伤心，你要明白，每个人只能陪你一段路，你才是陪自己走到底的那个人。</p>
<p>成年人的世界，你总要学会一个人走，一个人承受所有。</p>
<p>如果有人让你失望，希望那可以是你生活中的一记响亮耳光，告诉你：</p>
<p>不要高估自己和任何一个人的关系。</p>
<p>要亲疏随缘，爱恨随意。</p>
<p>人与人相处，最好的心态莫过于：</p>
<p>你来，风雨多大我都去接你，你走，我便不送了；</p>
<p><strong>你爱，我便奉陪到底，若不，我便当你从没来过。</strong></p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[不轻易评价一个人，是一种高级修养]]></title>
        <id>https://wonder-zhang.github.io/j8YvrvqDe/</id>
        <link href="https://wonder-zhang.github.io/j8YvrvqDe/">
        </link>
        <updated>2020-10-28T07:21:56.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>作者 | 晓晓</p>
<p><strong>你不知道别人经历了什么，就不要轻易去评价。</strong></p>
<p>1</p>
<p>你以为的事实，不一定是真相</p>
<p>很多时候，我们看到的，不一定是事实，而我们以为的事实，不一定是真相。</p>
<p>有一期《奔跑吧兄弟》，节目一开始，大家都在休息室里，轻松地聊天，等待录制。</p>
<p>突然，房间灯灭了，四周漆黑一片。</p>
<p>只听见李晨 “哎呦”一声， 说自己被打了。</p>
<p>灯亮了，李晨和沙溢人坐在地上，而且离得特别近。</p>
<p>李晨一口咬定，沙溢就是拍自己后脑勺的“凶手”。</p>
<p>一些碎片信息，都成了有力的证据：</p>
<p>一张节目组曾去过沙溢的房间的照片；</p>
<p>一段采访中沙溢笑称，自己是六个人中最聪明的一个；</p>
<p>解释的过程中，情急之下说了一句“我以为咱们都是有任务的”；</p>
<p>甚至因为多看了水果几眼，打了一个哈欠，都成了要打人前的紧张……</p>
<p>沙溢百口莫辩，委屈到快掉泪了。</p>
<p>甚至在最后的100名观众组成的“仲裁大会”上，大家完全不清楚具体的事情，仅凭当事人的一面之词，大家的立场就在左右摇摆。</p>
<p>最终，李晨以66:34方赢得了比赛，大家都以为沙溢是凶手。</p>
<p>可是，最终的结果揭晓，这一切都是导演和李晨设计的，而沙溢从头到尾是被冤枉。</p>
<p>很多时候，我们捕捉到的信息，可能并不是真相。</p>
<p>日剧《剧场灵的招待伏》中，高中生小美在路上遇到有人抓住一个大叔，说大叔偷拍女生裙底。</p>
<p>小美拍了大叔的照片，上传到自己的社交网上，而且还配文称大叔是偷拍狂。</p>
<p>看了小美的朋友圈后，网友人肉搜索了大叔，对他和他的家人进行了谩骂和抨击，最后，大叔崩溃自杀了，而他的妻儿也因为受不了大家的攻击，被迫搬家。</p>
<p>后来，电视台的新闻报道出来了，原来大叔是被冤枉的，小美和网友在不了解真相的情况下，就人云亦云地断定大叔就是偷拍狂，害得大叔家破人亡。</p>
<p>《欲望山庄》里说：<br>
“<strong>柔软的舌头，可以挑断一个人的筋骨，语言有时候比暴力更能伤人。</strong>”</p>
<p>我们的随便一句评论一个动作，对于被冤枉的人来说，可能就是一把尖刀，扎心。</p>
<p>不管遇到人或事，不要妄加评判， 先让子弹先飞一会儿，等待更多的真相。</p>
<p><strong>2</strong></p>
<p>未知全貌，不予评价</p>
<p>看过一个泰国的一个公益广告。</p>
<p>有一位店主每天早上，都看到一个乞丐睡在自家店门前，乞丐身上令人作呕的味道，让店主心情极差。</p>
<p>店主很气愤，每次都很无情地把乞丐赶走。</p>
<p>直到有一天，乞丐不再出现了，店主调看了监控，发现乞丐每晚都义务替他看店，赶走滋事的人。</p>
<p>知道真相后，店主悔恨不已……</p>
<p>很多时候，我们总是以自己的思维，来推断一件事情。</p>
<p>而往往就是这种推断，让我们误解了他人。</p>
<p>《吕氏春秋》里记载着这样一件事，孔子周游列国时，一次被困于陈蔡两国之间，饿了整整7天。</p>
<p>弟子颜回好不容易讨到一些米回来煮，快熟时，孔子闻到香味，不由地抬起头，刚好看见颜回用手抓锅里的饭吃。</p>
<p>饭煮了，孔子想试下看颜回会不会说真话，就说：“刚刚梦见先人了，这一锅米饭还没动过，先拿去供奉先人之后我们再吃吧。”</p>
<p>颜回连忙说：“不可以，这饭已经被我吃过了。烧饭时，有些烟灰掉进去锅里，我用手捞出来，觉得丢掉可惜，便把弄脏的米饭吃了。”</p>
<p>孔子听完恍然大悟，为自己冤枉了颜回，感到非常惭愧。</p>
<p>他说：“按理来说应该相信自己的眼睛，但是亲眼所见也不一定是实情，也不能可信。”</p>
<p>心理学上有个词，叫“晕轮效应”，指的是我们很容易以自己固有的知识和经验以偏概全，以点概面，就像月亮被光环笼罩时，产生的晕轮模糊不清的现象。</p>
<p>很多时候，我们仅仅因为一个细节，就对事物和人盖棺定论。</p>
<p>其实，大多数时候，我们看到的仅仅只是冰山一角，事件的一小部分。</p>
<p>而真相需要了解全部经过，才能知晓。</p>
<p>当我们没有看到全貌前，不要轻易对一个人，一件事，下结论。</p>
<p>想要真相浮出水面，往往需要多点耐心去等待。</p>
<p><strong>3</strong></p>
<p>知人不评人，知事不声张</p>
<p>《弟子规》有言：“人有短，切莫揭；人有私，切莫说。”</p>
<p>每个人都有自尊的，没有人愿意自己的缺点、短处和隐私，弄得人尽皆知。</p>
<p>不捅破最后的一层窗户纸，才是与人相处之道。</p>
<p>作家甘北曾讲过这样一件事。</p>
<p>高中时期，有一位同学的爸爸，是银行的保安。</p>
<p>青春期的孩子多数都比较敏感和自卑，每次有人问她爸爸的职业，她都说在银行上班。</p>
<p>有时甚至会刻意强调，爸爸是柜台的职员，还说大家需要换零钱，都可以找她帮忙。</p>
<p>其实，班上的同学都知道，她爸爸是保安。</p>
<p>可是，没有一个人拆穿她。</p>
<p>有一回，大家相约去吃麻辣烫。</p>
<p>路上，正巧看到她的爸爸穿着保安服，从对面走过来。</p>
<p>她涨红了脸，恨不得找条地缝塞进去似的，大家都能感觉到她的尴尬和羞愧。</p>
<p>突然，有个女生拉着她的胳膊，笑着说：“我想去一趟超市，一起吧？”</p>
<p>不等她回答，女生就拖着她往超市的方向走去。</p>
<p>高中三年，大家好像约好似的，都用这种沉默的方式，保护着一个女孩子脆弱的自尊心。</p>
<p>这位同学长大后，不仅大方谈起父亲的职业，也特别感激同学们，当年守护她的自尊，没有戳破她的谎言。</p>
<p>作家萧萧依凡说：<br>
“所谓情商高，从来不是会说话这么简单，而是懂得在什么时候闭嘴，把自己看穿的那部分放在肚子里，保全别人的面子。”</p>
<p>人生在世，一定要做到，守口守心，不把别人的隐私到处宣扬。</p>
<p>懂得照顾别人的感受，看破不说破，给人台阶下，总会给人如沐春风般温暖。</p>
<p>知人不评人，知事不声张，是为人最大的善良，也是一个人高情商表现。</p>
<p><strong>4</strong></p>
<p>不轻易评价他人，是一种高级修养</p>
<p>《杀死一只知更鸟》一书中说：<br>
“你永远不可能真的了解一个人，除非你想穿上他的鞋子走来走去，站在他的角度考虑问题。”</p>
<p>你不知道别人经历了什么，就不要轻易去评价，因为你随口一句轻飘飘的话，于他人而言，可能就是胸口一块大石头。</p>
<p>你看到公交车上不肯让座的年轻人，也许他自己已经很疲惫；</p>
<p>你看到店门口睡觉的乞丐，也许他只是在看店；</p>
<p>你看到同事在动你抽屉，也许正在帮你关你忘关的抽屉……</p>
<p>也许生活中，确实也有那么一些讨人厌的人，但是我们不能一杆子打死一船人。</p>
<p>有一句话说的好：<br>
“世上永远没有，真正的感同身受。你永远不知道，别人经历了什么，你永远不知道，背后所有的真相。”</p>
<p>永远不要对一个不了解的人，轻易嘲讽、妄加揣测、随意指责。</p>
<p>众口铄金，积毁销骨。</p>
<p>在不明白真相之前，保持沉默，不轻易评价他人，是一种高级修养。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[不迁怒，是一个人的基本修养]]></title>
        <id>https://wonder-zhang.github.io/S-OYrRCAc/</id>
        <link href="https://wonder-zhang.github.io/S-OYrRCAc/">
        </link>
        <updated>2020-10-28T07:18:46.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>常言道：“人生不如意事十之八九，可与人言无二三。”</p>
<p>生活中我们难免遇到各种状况：</p>
<p>与人相处，不可避免被人麻烦，和人共事，不可避免产生摩擦。</p>
<p>生气和郁闷是在所难免的。</p>
<p>但在愤怒之下还能保持礼貌和理性，不乱发火，不迁怒，是利人利己的安全保障，也是悦人悦己的基本修养。</p>
<p><strong>01</strong><br>
迁怒家人，是对家人最大的伤害</p>
<p>史铁生曾说：</p>
<p>我真想告诫所有孩子，千万不要跟最亲爱的人发脾气，我已经懂了，可是我已经来不及了。</p>
<p>是呀，我们组建家庭是为了爱，不是为了生气，也不是为了给自己的情绪找一个垃圾桶。</p>
<p>和家人相处的时候，学会控制自己的情绪，不要等到失去了才后悔莫及。</p>
<p>小说《围城》中，方鸿渐与孙柔嘉的婚姻，一直都不被两家人看好，被两边拼命地阻挠。</p>
<p>为此他们两个人受尽了委屈，吃足了苦头。</p>
<p>压抑的怒火一直得不到发泄，长此以往，原本相爱的两个人，也渐渐开始心生怨念，到最后相互把对方当作出气筒。</p>
<p>婚后的方鸿渐和孙柔嘉，一天一小吵，三天一大吵，生活过得一地鸡毛。</p>
<p>后来，方鸿渐甚至总结出这样的道理：</p>
<p>“从前受了气，只好闷在心里，不能随意发泄，谁都不是谁的出气筒。</p>
<p>现在可不同了，对任何人发脾气，都不能够像对太太那样痛快。</p>
<p>父母兄弟不用说，朋友要绝交。</p>
<p>只有太太像《荷马史诗》里风神的皮袋，受气的容量最大，离婚毕竟不容易。”</p>
<p>孙柔嘉受气后也不示弱，就挖苦方鸿渐本事不大，脾气不小，骂他“是朋友赵辛楣的走狗”。</p>
<p>无休止的相互发泄和争吵，最后让他们的婚姻渐渐走向了尽头。</p>
<p>家本是心灵的港湾，不应该变成情绪的垃圾场。</p>
<p>把不愉快的情绪迁怒于家人，将心里的不痛快撒在家人身上，是对家人最大的伤害。</p>
<p>曾经看过这样一句话：</p>
<p>对待外人彬彬有礼，可能只是一种处世的圆滑与世故；而将好情绪留给身边最亲近的人，才是深入骨髓的教养。</p>
<p>真正有修养的人，懂得把最好的情绪留给最爱的人。</p>
<p><strong>02</strong><br>
迁怒无辜，伤了他人也害了自己</p>
<p>心理学家本恩曾说过：</p>
<p>我们从愤怒中带来的每一个打击，最终必然落到自己身上。</p>
<p>迁怒者常把怒气发泄到别人身上，让他人来承担自己的过错，使无辜者代替自己遭受折磨。</p>
<p>这种方式看似发泄了情绪，其实，到最后吃亏的还是自己。</p>
<p>最近，公司一位经理离职，所以老板想要在员工中间提拔出一位经理。</p>
<p>小王和小李是公司的两名员工，他们业务能力都非常出众，但是性格却大有不同。</p>
<p>小王漂亮优雅，好像和每个人都很谈得来。</p>
<p>小李虽然话不多，但是同事遇到困难的时候，她总是能提供帮助。</p>
<p>一次小王的工作出了点差错，被老板狠狠批评了一顿。</p>
<p>中午的时候，心里憋着一股气的小王就对清洁阿姨百般刁难。</p>
<p>后来这件事传到老板的耳朵里，本来还在犹豫经理人选的他立刻就放弃了小王。</p>
<p>一时的冲动，暴露了她的修养，也让她错失了一次机会。</p>
<p>不得不承认，很多人都是如此，习惯于把坏情绪发泄在不相关的人身上，却忽略了，他们根本没有义务去承受。</p>
<p>生活中从来不缺少平时温文尔雅的人，缺的是失意时也能宠辱不惊的人。</p>
<p>发泄情绪是本能，控制情绪是素养。</p>
<p>一味地发泄，迁怒无辜，只会伤人害己，不仅败人品，也败运气。</p>
<p>王安石在《礼乐论》中说：“不迁怒者，求诸己。”</p>
<p>生气的时候，应该先从自己身上找原因，而不是对周围的人发脾气。</p>
<p>他人不应该是我们的发泄目标，也没有义务去承载我们的怒气。</p>
<p>学会妥善地安放自己的怒气，也是一种修养。</p>
<p><strong>03</strong><br>
控制情绪，才能控制局面</p>
<p>心理学上有个有趣的说法叫做“踢猫效应”。</p>
<p>一位父亲在公司受到老板批评，回到家把沙发上跳来跳去的孩子臭骂一顿。</p>
<p>孩子心里窝火，狠狠去踹身边打滚的猫。</p>
<p>猫逃到街上，正好一辆卡车开过来，司机赶紧避让，却把路边的孩子撞伤了……</p>
<p>这说明迁怒这种情绪是会传染的，当我们迁怒别人时，别人无缘无故受了气，可能也会找另一个人发泄。</p>
<p>最终陷入一个恶性循环，让我们周围的环境变得越来越糟糕，直到彻底失控。</p>
<p>拿破仑说：“能控制好自己情绪的人，比能拿下一座城池的将军更伟大”。</p>
<p>只有控制好情绪，才能控制好局面。</p>
<p>只有控制好情绪，才能把握自己的人生。</p>
<p>《宽心谣》里有这样几句话：</p>
<p>日出东海落西山，愁也一天，喜也一天。遇事不钻牛角尖，人也舒坦，心也舒坦。全家老少互慰勉，贫也相安，富也相安。</p>
<p>余生不长，还请珍惜。放过他人，也成全自己。</p>
<p>往后的日子里，愿你我都能，多去看淡，少点心烦，生活舒坦，贫富相安。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[懂得管理情绪的人，更容易拥有好运气]]></title>
        <id>https://wonder-zhang.github.io/AHl8i13qD/</id>
        <link href="https://wonder-zhang.github.io/AHl8i13qD/">
        </link>
        <updated>2020-10-28T07:17:36.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p><strong>01</strong></p>
<p>记得刚毕业踏入社会的时候，我常常在某些瞬间感到迷茫，看不清未来，也过不好当下。</p>
<p>我们很多人都会在某个年纪遇见这样的困惑吧？明明已经很努力地去追求想要的生活，但现实总是很残忍，远方依然很遥远。</p>
<p>有句话说：“理想生活总是风花雪月，但现实却是金戈铁马。”在日常的生活和工作中，总有那么一些人一些事会让我们变得不那么快乐，我们会焦虑、茫然，甚至会失眠、压抑。</p>
<p>你看，情绪真的是一种很矛盾的东西，如果不能学会管理它，就很容易在日复一日的焦虑中消耗自己。你控制不住情绪，它就会吞噬你。</p>
<p><strong>02</strong></p>
<p>我在火车上碰到过一个女孩，她原本坐在我附近的座位上，安安静静地看书。后来她接了一个电话，原本平静的语气突然变得激烈起来。</p>
<p>通过她的对话，我大致了解到，因为公司结构的变动，女孩的职位也被调整了。显然，她对公司的这个决定十分不满，最后撂下话说“那我选择辞职。”</p>
<p>挂了电话的她，明显静不下心来，和朋友打起电话吐槽。一边聊着一边拧开杯子去接水，就在她接开水的时候，车厢突然出现了一阵小晃动，滚烫的开水顿时淋在她的手上。她惊呼一声，杯子也掉在地上。</p>
<p>乘务员应声前来查看，女孩怒气冲冲地质问列车为什么会颠簸，导致自己被烫伤。乘务员赶紧取来药物为她处理，在这个过程中，女孩一直在愤怒地质问。</p>
<p>回到座位后，她依然满脸怨气，动作也比较粗暴，一不留神又把手机屏磕在了桌板的边角上，屏幕裂了一道纹。</p>
<p>那一刻，我感觉她的情绪几乎要达到崩溃的临界点，她把头埋在自己的胳膊里，或许偷偷地哭了。</p>
<p>我想她也许并不一直都是这样的暴脾气，但一件事接着一件事，而且都没那么让人开心，她心里大概也在想，为什么今天自己这么倒霉呢？</p>
<p>但如果她在打电话时能稍微控制一下情绪，也许就不会有接下来的烫伤事故；如果在乘务员帮她解决问题时她能够冷静下来，也许就不会在后来情绪失控的情况下磕坏手机了。</p>
<p>成年人的生活确实不易，适度抱怨是为了避免坏情绪的恶性循环，及时止损对情绪控制来说同样适用。</p>
<p><strong>03</strong></p>
<p>之前看过一个采访，被访者说起自己创业初期的窘境，常常忙得连喝口水的功夫也没有；每天应酬不断，应付完一场，马上又跑去下一场。经验不足的她，每天的焦虑和压力大到难以疏解，经常一个人放声大哭。</p>
<p>可一到家门口，她又会立刻擦干眼泪，像没事人一样打开门，绝不抱怨一句。第二天一大早，再次满怀希望地出门。经过几年努力，她终于收获成功。</p>
<p>在我看来，除了自身的实力，她强大的情绪管理能力也是把她推向成功的重要因素。</p>
<p>一个懂得管理情绪的人，更容易在人生的道路上拥有好运气。所以无论境况有多么糟糕，我们都不要受制于坏情绪，而要去做情绪的掌控者。</p>
<p>一直很喜欢这样一句话：“你的情绪会影响你的判断，而你的判断会影响你的行为，你的行为也会影响你的习惯，最后你的习惯会影响你的人生。”</p>
<p>那么，好了，从现在开始，不要再为莫名的烦恼纠结到睡不着了。寻找一个合适的方式，好好释放一下自己的坏情绪。明天，再一身轻松地启程吧。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[懂得尊重，是一个人最有温度的名片]]></title>
        <id>https://wonder-zhang.github.io/Am5fpTCsv/</id>
        <link href="https://wonder-zhang.github.io/Am5fpTCsv/">
        </link>
        <updated>2020-10-28T07:12:49.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>看到过一个故事：</p>
<p>一姑娘下夜班回家，等电梯时遇到两个醉醺醺的男人一同进单元楼。</p>
<p>姑娘拽紧衣角，紧张得要死。</p>
<p>电梯停下的时候，其中一个人笑着说：“妹子，我们喝酒了，怕吓着你，你上楼吧，我们再等等。”</p>
<p>姑娘诧异的同时三步并两步跨进电梯。</p>
<p>事后姑娘在微博上讲出了自己的故事，上万人为不知名的醉汉点赞，为尊重理解点赞。</p>
<p>深入骨髓的教养不会被酒精麻痹，如微光点亮了姑娘的回家路。</p>
<h2 id="01-懂得尊重自带温度">01 懂得尊重，自带温度</h2>
<p>暑假期间，带孩子出行是每个家长都苦恼的事。</p>
<p>朋友带着小孩儿乘坐轻轨，3岁左右的小孩已经有了自己的想法。</p>
<p>朋友带了绘本和食物，做足了准备，以“万变”应万变，但难免还是让小孩儿招惹到了邻座的乘客。</p>
<p>小孩转身想去看窗外，没想到屁股一歪撞洒了旁边女士的饮料，饮料洒了一身不说，还流到了她的白鞋子上。</p>
<p>朋友一直说对不起，又急着叫儿子给阿姨道歉，还赶忙从包里翻出纸巾。</p>
<p>儿子意识到自己犯错了，缩在朋友怀里，一声不吱。</p>
<p>本以为这位女士会生气，哪知她不紧不慢地接过纸巾，笑说：“没事儿，哪个大人曾经不是小孩儿。”</p>
<p>朋友跟我谈起的时候，我感受到一阵暖意。</p>
<p>她说，这种理解与尊重，就好像长期梅雨天后突然晴空万里，让你整天乃至整季都乐呵呵。</p>
<p>以前看到过一个报道，一位宝妈带着一岁多的小女孩儿从宁波飞往西安。</p>
<p>妈妈怕孩子在飞机上吵闹，会打扰到同机休息的乘客，于是给每位旅客都发了一对耳塞，还发了几枚糖果。</p>
<p>这事儿感动了飞机上的所有人，原来糖果不光可以哄小孩，也可以哄大人。</p>
<p>但其实真正哄好大人的不是那几枚糖果，而是别人对我们自身感受的真切关怀。</p>
<p>这种懂别人感受的心理就是最好的尊重。</p>
<p>尊重是和对方感同身受，不放大自己的难处，同时也不缩小别人的难处。</p>
<p>这种被理解的关怀就犹如在阴天划开的一道口子，阳光哗啦啦地照进了每个人的心房。</p>
<h2 id="02-尊重别人就是尊重自己">02 尊重别人，就是尊重自己</h2>
<p>有一位网友讲述了关于他的同事刷新了他对教养的认知的故事。</p>
<p>网友的同事是一个不起眼的姑娘，但处下来总让人如沐春风。</p>
<p>借完他的充电宝，归还时必定满格电。</p>
<p>用完别人电脑，一定把自己的东西清理干净，不添麻烦也不破坏人家的操作习惯。</p>
<p>发朋友圈合照，不光给自己修图，还会考虑到照片里的其他人，并且一定是征得别人同意再发。</p>
<p>闺蜜合照总是她凑到前面充当大饼脸，给别人显脸小。</p>
<p>部门就她一个女孩子，每次几个人出去玩或者吃饭，她都把自己那份AA给几位男同事。</p>
<p>每次有人抱怨单位、抱怨工作，她从来不评价、不争论，工作上也不因为自己是唯一的女孩儿就要求特殊对待。</p>
<p>这个女孩在生活、工作、男女关系上都拿捏得很有分寸，妥妥地靠分寸感赢得了尊重，是既尊重了自己，也收获了别人的尊重与喜爱。</p>
<p>在城市中，一个有教养而尊重对方的举动，实际是自己递出去的一张有温度的名片。</p>
<p>每个人都希望自己被外界尊重。让我们从不吝惜尊重别人做起吧，它是感同身受的理解，它是包容万象的接纳。</p>
<p>漫漫人生路，愿用尊重的微光作灯，照亮我们往后余生！</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[“我29岁，没有朋友了。”]]></title>
        <id>https://wonder-zhang.github.io/WPzoRWqLN/</id>
        <link href="https://wonder-zhang.github.io/WPzoRWqLN/">
        </link>
        <updated>2020-10-28T07:10:18.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>作者 | 雷艺甜</p>
<p>有时我会突然想起某个许久未联系的老朋友，点开他的朋友圈，只看到一条干瘦的横线，清晰地标注着仅三天可见。</p>
<p>好像真的很长时间没有他的消息了吧，又或者他哪天心血来潮更新了动态，却不小心被我指尖匆匆划过去了。</p>
<p>他的头像也不会出现在我的朋友圈里，总之，我们失去联系了。</p>
<h2 id="1">1</h2>
<p>人生中有很多这样的时刻，感觉彻底失去一个人了，二十岁出头的时候，也许我会不甘心，发消息狂轰滥炸，竟然奢望用这种笨拙的方式留住一段友情。</p>
<p>后来倒是坦然多了，走了便走了，都说爱情有时效性，友情同样如此。</p>
<p>有的人只能陪我们走过很短的路，总有一天我们的生活再无交集，各自忙碌，经历着对方并不熟悉的生活，也就不知再从何说起了。</p>
<p>毕竟我们分开得太久太久了。</p>
<p>前几天晚上，我一位90年的女生朋友突然跟我说，以前有很多可以聊天的异性朋友，现在几乎没有了，朋友真是越来越少了。</p>
<p>异性朋友有了对象，自然要保持距离，不能随时谈天说地了。</p>
<p>我说能聊天的闺蜜也越来越少了，她们结婚生子之后，真的不好意思再去打扰了，所以我一般都是和单身的玩。</p>
<p>她说，那你可得好好珍惜我。</p>
<p>回想起和她的这些年，我其实是愧疚的，作为朋友，从没有给过她积极的建议，也很少再去做让彼此感动的小事，主动找她的次数也少得可怜。</p>
<p>我说，咱俩现在还能是好朋友，功劳在你，主要是你超级好，我们才能维持这份感情这么久。</p>
<p>是啊，要是靠我现在的状态，是不配有朋友的。</p>
<h2 id="2">2</h2>
<p>老朋友丢了一路，新朋友不知道怎么去结交，而立之年才发现自己根本不擅长交际。</p>
<p>没有精力再去从头到尾了解一个人，熟悉他的爱好，适应他的说话方式，更难以确认对方的人品，谁都不敢轻易交付一颗真心，因为一旦受伤，它比年少时更难以愈合。</p>
<p>成年人交朋友更像买彩票，看着这个还算顺眼，那个难以接近，更多的人被我们处成了泛泛之交。</p>
<p>你会发现，有的人对你客气或是对你好，不是因为你们的关系有多特别，而是对方情商有多高。</p>
<p>我们会遇见很多这样的人，表面上跟很多人都能和和气气，却很难把你当朋友。</p>
<p>我们也是这样，知道走不进彼此的心里，于是始终保持着距离。</p>
<p>我这样的人啊，总是对感情要求很高，学生时代里的我是这样的，我迫切地要和你做朋友，你也要和我一样迫切才可以。</p>
<p>并且在我的视线范围内，我要是你的独一无二。</p>
<p>我这可怕的占有欲和难以启齿的小情绪，并不适合成年人之间的博弈。</p>
<p>现在人们常常讲人脉，却很少谈友情。</p>
<h2 id="3">3</h2>
<p>我知道，我自己也不再有青春时期的热情和可爱。</p>
<p>不值得被人关心和照顾。</p>
<p>更多时候，我喜欢独来独往，不参加没有兴趣的聚会，不轻易把谁叫出家门陪我浪费时间，甚至不愿意接受别人的顺路邀请。</p>
<p>而上学的时候，我明明无比热衷于组织各种聚餐和唱K，跑调也唱；并可耻地立志做人群中的闪光点，要呼朋唤友，要热闹非凡。</p>
<p>那时有一丁点的事，我都恨不得要告诉全世界，心情不好了要很多安慰，像是依靠感情的养分培育出来的花朵，需要很多的温暖和爱。</p>
<p>现在呢，我更习惯一个人消化坏情绪，一个人走路，一个人吃饭，不想把心事一遍遍拿出来给谁看，怕我这样的小矫情会被人嘲笑，也不愿意把负能量传递给别人，朋友也没有义务要一直忍受我的抱怨，不是么。</p>
<p>总觉得年纪越大性格会越古怪，我变得懒惰且不近人情，懒得再去和新人磨合性格，重新做自我介绍；也懒得把近况讲给所有人听，更况且，我鲜有值得分享的喜悦。</p>
<p>和三观不同的人沟通，是件很痛苦的事情，而人都是趋利避害的。</p>
<h2 id="4">4</h2>
<p>成长就是这样的吧，不停地失去，改变，接纳自我，也与他人和解。</p>
<p>生活更多时候，让我们感到疲惫和力不从心。</p>
<p>更别提再去维持和多少人的良好关系了。</p>
<p>朋友，有那么两三个就够了。</p>
<p>不用刻意去讨好与迎合，不用担心被嫉妒或是被嘲笑，很容易就能明白彼此的想法，是同一频率的理解和懂得。</p>
<p>某天晚上和认识了十年的朋友出去吃烧烤，她说没有认识新朋友的那份心了。</p>
<p>不仅仅是我们这样，我们遇到的人，也都如此。</p>
<p>于是再难以产生深厚的友情。</p>
<p>我也因此明白，我怀念的不是所谓的旧时光，而是敢爱敢恨的我们。</p>
<p>夜晚的街道，人来人往，我们提起喝酒这件事情，她说，你还记得吗，上次，那个.……</p>
<p>我打断她说，记得啊。然后两个人一起哈哈大笑。</p>
<p>我当然知道，她说的是去年秋天我们一起吃湘菜的时候，她带了一瓶粉红色的果酒。</p>
<p>有的人就是这样，她说几个字，我就知道她要表达的是什么；我不说话，她就能知道我心情不好。</p>
<p>她说，你看，这种默契，是后来遇到的人，不会有的。</p>
<p>也有一段时间，我对自己朋友越来越少这件事情耿耿于怀，觉得遗憾，可惜，不合常理。</p>
<p>现在却也渐渐明白：人和人的缘分，过去了就没有了。</p>
<p>我们都需要坦然面对成长所带来的后遗症。</p>
<p>但我仍然会感激，在最恐惧落单的年纪，有过你们的陪伴。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[真正成熟，是从失去开始的]]></title>
        <id>https://wonder-zhang.github.io/ccvsMYR2S/</id>
        <link href="https://wonder-zhang.github.io/ccvsMYR2S/">
        </link>
        <updated>2020-10-28T07:07:22.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>作者 | 李弯湾</p>
<p>又快过年了，大家都要增添一岁了，至少虚岁是这样的。</p>
<p>年纪的增大跟成熟往往是两码事，有些人四五十岁了还是个巨婴，而有些人，二十多岁就已经非常成熟了，行为行动、言谈举止、待人接物各个方面，都可以成为榜样了。</p>
<p>我有个困惑，就是——为什么大部分人，总把圆滑当成熟、把高情商当成懂得逢场作戏。大家似乎很乐于研究人与人的关系，表面一套背地里又是另外一套，然后还感叹别人虚伪、社交无意义。</p>
<p>不知道你身边的环境如何，但我仔细观察我身边的人，发现愿意剖析自己、研究自己的人，少之又少。</p>
<p>比起独处思考，他们更愿意在酒场上推杯换盏吹牛批，尤其是过年的时候。</p>
<p>然后装出一副很成熟的样子，总是给别人“建议”，但基本上不会听别人说什么——这种现象其实不仅不叫成熟，甚至叫愚蠢。</p>
<p>而真正的成熟，本质上还是懂得处理好自己跟自己的关系——这是你处理一切关系的根本。</p>
<p>从这个角度出发，人真正的成熟，是从这5个“失去”开始的。</p>
<h2 id="1-失去指望">1 失去“指望”</h2>
<p>我们大多数的痛苦，都来自于失望，对别人的失望。而失望的源头，又是指望，指望的本质，是对别人的要求与控制。</p>
<p>比如，指望别人对你好、指望别人温暖你、指望别人帮助你，在很多情况下，都会给你带来失望。因为最后你会发现，你很少能够指望得了别人。</p>
<p>人虽然是人，但你最好还是不要把自己当人——你要把自己当野生动物。</p>
<p>野生动物在面临恶劣的自然环境、天敌、饥饿，它们能指望谁呢？不管是捕食还是逃命，很多时候往往都要靠自己。人生存的本质，也是如此。</p>
<p>成熟的人，最应该失去的，是对别人的指望。</p>
<p>这不是消极的、感伤的话，应该是一种积极的自我警醒。</p>
<p>你可以对别人宽容与友好，但不要指望别人对你慷慨和仁慈。</p>
<p>对于别人给你的一切，都是奢侈品，一要珍惜，二要感恩。基础，是靠自己。</p>
<h2 id="2-失去暴脾气">2 失去暴脾气</h2>
<p>暴脾气看起来没那么可怕，是个人谁还没点脾气呢？</p>
<p>但是，伴随暴脾气所产生的，是气话。</p>
<p>气话就可怕得多了，“良言一句三冬暖，恶语伤人六月寒”不是没有道理的。</p>
<p>往往你对一个很好，好了几年十几年，但可能你一次说了很伤人的话，人家就因此记恨你了，以前的一切好，都可能前功尽弃。</p>
<p>拿我来讲，假如一个人好心好意帮我读完大学，但我毕业后跟他发生矛盾，他一生气，气头上就说“帮你读完大学是我人生做得最后悔的事”，只要这句话一说出口，不管它如何道歉、如何解释，我内心那道很硬疤痕，还是很难恢复到柔软——因为，它真的很伤人。</p>
<p>据我观察，身边真正有本事、成熟的人，基本上都活得像个菩萨一样，总是不动声色、不发脾气，就算是发脾气，也不会说什么伤人的话。</p>
<p>朋友们啊，千万不要随便说伤人的话，比如揭人之短、比如一切伤人自尊的话。</p>
<p>这些话一旦说出口，要再建立良好的关系，那就真的很难了。</p>
<p>当然，要完全地戒掉情绪和脾气，是几乎不可能的事。</p>
<p>情商再高、脾气再好的人，也都会有失控的时候。</p>
<p>但在自己发泄完之后，学会主动的寻求和解，也是判断一个人是否成熟的重要标准——很多关系的毁灭，都来自于互相伤害的双方，没有人主动地去道过歉。</p>
<h2 id="3-失去倾诉欲">3 失去倾诉欲</h2>
<p>这个世界，没人爱听别人倾诉，包括收了钱帮助治疗的心理医生。</p>
<p>这不难理解，因为换个角度，你爱听别人倾诉吗？</p>
<p>无休无止、絮絮叨叨的倾诉，你爱听吗？</p>
<p>所以，不到迫不得已、实在无法忍受，你的困苦，还是要自己消化。</p>
<p>而成长，就是不断提高“无法忍受”的标准线；而成熟，就是“无法忍受”的标准线无比之高，高到一年中难得触摸到一回。</p>
<p>倾诉或许会让你好一点，如果一直在倾诉、一直想倾诉，一方面当然说明你确实很难受；另一方面，可能说明的是你还是太玻璃心。</p>
<p>人生不如意之事常八九，不只是你一个人活得艰难。</p>
<h2 id="4-失去抱怨">4 失去抱怨</h2>
<p>抱怨在很大程度上，就是甩锅。</p>
<p>比如一个人天天跟你抱怨她老公，可能一开始你还会同情她，但时间久了，你会不会也会觉得，好像她也有问题，而且是很多问题。</p>
<p>成熟的人有个很大的特点，就是自省能力很强。自行能力很强的人，包容度就越大。别人说自己不好，第一反应不是怼回去、不是怒发冲冠，而是先检讨一下自己。</p>
<p>不说别人，就拿你自己来讲。</p>
<p>如果你现在抱怨得比以前更少了，发现自己的缺点更多了，想要改善自己的意愿更强烈了，你自己会不会也觉得你优于过去的自己了，你会不会也觉得自己比起从前更成熟了。</p>
<h2 id="5-失去你应该">5 失去“你应该”</h2>
<p>要评价一个人一件事，太容易了，这是个人都会干的事。</p>
<p>比如你看个电影、你看篇文章、你看一个人，你只要看了，甚至你连看都没看，你都可以随便进行评价，这太容易了。</p>
<p>看到别人做的一些事，不合自己的心意，脑子里冒出来的第一个反应是“你应该怎么样”之类的。</p>
<p>比如听到朋友向你倾诉婚姻之苦，你第一反应是“你应该离婚”，比如你老公手机丢了，你的第一反应是“你应该好好看管手机”——这是很容易的，但解决不了任何问题。</p>
<p>成熟的人，很少会随便讲谁“应该如何”，最起码在“你应该”之前，都有一个“为什么会这样”的过程，先了解清楚别人的处境、整个事情的过程，能听则多听，不要随随便便就“你应该”。</p>
<p>换个角度讲，其实你自己也很讨厌别人对你说“你应该”如何。</p>
<p>所以啊，己所不欲，勿施于人。</p>
<p>你讨厌什么人、你讨厌什么事，记下来，好好反省，不要让自己活成自己讨厌的人，这就是走向成熟的道路。</p>
<p>提升自己的品格和修养，一方面是让自己成为更让人喜欢的人。</p>
<p>当然，如果你并不在意自己是否受人喜欢，这也没事。</p>
<p>那就是另一方面了——提升自己的品格和修养，你的心态越平和，你活得越畅快。</p>
<p>活得畅快重要吗？</p>
<p>很重要。</p>
<p>因为你越长大就越会明白，活在这世界上，你基本上无法改变世界，你也很难改变别人，你只有对自己下狠手，打造自己、塑造自己，你才能在这个乱七八糟的世界里，找到一片属于自己的世外桃源。</p>
<p>让人逐渐成熟的，是不断失去，而最有价值的失去，是失去那些本能的、是个人都有的、会害人害己的心态与行为。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[天天找我聊天，你是不是喜欢我？]]></title>
        <id>https://wonder-zhang.github.io/YlN6jbOlr/</id>
        <link href="https://wonder-zhang.github.io/YlN6jbOlr/">
        </link>
        <updated>2020-10-28T07:03:06.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>最近天气越来越冷，除了放弃身材管理，多一点脂肪御寒，好像也希望有另一个怀抱带来温暖，度过长达几个月的冬天。</p>
<p>我的一位朋友最近脱单了，现在整个人都冒着粉红色泡泡。以前说话像个激辩侠，现在平和到可以任人蹂躏。</p>
<p>他说自己最开心的时刻并不是表白成功的那天，而是自己第一次暧昧试探，就得到了她的回应。</p>
<p>恋爱最甜蜜的时刻，就是发现自己离心上人越来越近。</p>
<hr>
<h2 id="我觉得她可能喜欢我">“我觉得她可能喜欢我”</h2>
<p>可能是太想和对方在一起了，心里总是会有一股不知道哪来的甜蜜。不管心上的他做什么，在有情人眼中都能看作心动的信号。</p>
<p>@zxj ：他把手机副卡装在戒指盒送给了我，当时比收到戒指还开心。</p>
<p>@古德 ：那时候我们还是异地的网友，有一次无意间提起我喜欢吃一个牌子的饼干，如果每天都能吃一包我就满足了，她当时没说话。有一天，我突然收到一个超大的包裹，打开之后是满满的饼干，几十种口味，没有重复。当时觉得好幸福，也觉得她可能喜欢我。</p>
<p>@晶晶：我一直找他聊天，他一直回我，我就觉得我稳啦。</p>
<p>@可爱 ：当收到他凌晨发来的信息时，就觉着稳了。</p>
<p>@Fairy... ：当他问我要我扎头发的小皮筋的时候。</p>
<h2 id="我一直在等待终于等到你的暗示">“我一直在等待，终于等到你的暗示”</h2>
<p>还没在一起的时候，当别人问起ta是谁，都只能说是朋友。</p>
<p>爱情最开始的时候，总是披着“友情”做保护，好让情愫慢慢生长。一点小默契，一条仅你可见的朋友圈，都是对方突破暧昧界线的举动。</p>
<p>@早点睡觉 ：他半夜四点看完了我所有动态，我看到了他的来访记录。</p>
<p>@猫不见 ：我发了一条朋友圈，写的“明月千里寄相思”。然后他转发了我的配图，写着“相思不断明月圆”。</p>
<p>@AMY WHO ：七夕我发了一条感叹大街上全是情侣的朋友圈以后，她发了一张自拍给我。她一直觉得自己不好看很少自拍，我看到那个自拍觉得自己超稳啦。很想告诉她：不管她自己怎么觉得，她身上的每个斑点、每条皱纹、每个不满意的小缺点在我心里都闪闪发光啊。</p>
<p>@Qiu💭 ：2003年我上大二，那时候大学生都没有手机。期末考试后，在校外电话亭打他寝室电话，但是他不在，我想他大概是已经回家了，我们见不到了。没想到，回寝室后室友说有男生打电话找我，我回了电话是他接的，当时就觉得我“稳了”。</p>
<h2 id="他满眼都是我">“他满眼都是我”</h2>
<p>喜欢的人在眼前，就想要盯着看。除了自己真的爱看，还有就是想从对方的神情里寻找一些爱的证据。</p>
<p>如果ta喜欢你，眼神是藏不住的。</p>
<p>@夏乔 ：两人以朋友身份在KTV唱歌，突然唱到某一句眼神对视的时候。</p>
<p>@青岛较为有名的醋王 ：偷偷看他操场打球，对上眼的时候他脸红了，我一下子就觉得自己稳了。</p>
<p>@小糖豆 ：同样闪躲的目光相遇的时候。</p>
<p>@:-)负负🍃 ：认识第一天，聊天中我说我单身的时候，看到他脸上表情微妙，我觉得我稳了～</p>
<p>@  ：看到他满眼都是我的样子，就知道这爱情稳了。</p>
<h2 id="我问他也喜欢原相机吗他说我喜欢你">“我问他也喜欢原相机吗，他说我喜欢你”</h2>
<p>恋爱中，没有什么比“我爱你”这三个字最令人安心的了。</p>
<p>喜欢久了就开始害怕失去，要不是对方直接表达，都不敢相信对方也喜欢自己。</p>
<p>@＋ ：我发了用原相机拍的自拍给他，说我太喜欢原相机了。他说我也喜欢。我装糊涂，说你也喜欢原相机吗？他说：“我喜欢你。”</p>
<p>@鱼 鱼🌺 ：我是单亲妈妈，他说：“你不用担心，以后的事都交给我。” 我就觉得稳了。</p>
<p>@OO啊 ：他说这辈子运气没好过，遇到我是他运气最好的事。</p>
<p>@左拉 ：我：“朋友都让我追你。”她：“你要是害羞，我追你也行。”</p>
<p>@安稳. ：那天我给他发了一张我的手的照片，上面p了一个小红心，旁边写了他的名字发给了他。他很快地回了我一个视频：他把小心心握住然后揣在了兜里。</p>
<h2 id="向她表白完以后她说她有点站不稳了">“向她表白完以后，她说她有点站不稳了”</h2>
<p>爱上一个人的时候，受荷尔蒙刺激身体总是会比意识先作出反应。</p>
<p>心跳、牵手、接吻，不像语言来得那么明确肯定，但是最真实、最汹涌。</p>
<p>@eeson * ：向她表白完以后，她说她有点站不稳了，我就觉得自己“稳了”。</p>
<p>@拾遗 ：上课的时候不知道自己犯了什么病，看着他给他比了个心，本以为会很尴尬，我赶紧低下了头。抬头再次看他的时候，他也跟我比了个心，嘴角还轻轻上扬。❤️</p>
<p>@我在尋找貓和星星 ：太阳下打伞，她挽着我。</p>
<p>@茶得心安 ：夜晚海边，我正在打电话，他从背后抱住我的那一刻我的心“砰砰”跳了一下，我觉得自己的恋爱“稳了“。</p>
<p>@够呛 ：在看鬼片很害怕的时候，他跟我说有一个办法可以让我很快忘记恐惧，我说什么办法，他低下头就亲过来了。</p>
<p>@祝祝 ：那时候跟他认识还不到一星期，一起过马路被他借机牵手，过完马路也没放。哈哈哈，当时心想：“不是吧，不是吧。”半年之后我们闪婚了，现在儿子上幼儿园。</p>
<p>喜欢一个人的感觉就像是从空中降落，放下自尊心一心朝着那个人坠去。在越来越接近他的时候，看见他张开双臂准备好接住你。</p>
<p>一路上的不安都被消减，连同最初的心动变成稳稳当当的幸福。真想这样的感觉久一点，再久一点。</p>
<p>就像读者@王悦 说的：</p>
<p><strong>双向的奔赴就是</strong></p>
<p><strong>你坚定地走向我</strong></p>
<p><strong>我热烈地回应你</strong></p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[你的实力才是你最强的底气]]></title>
        <id>https://wonder-zhang.github.io/4QICUytO_/</id>
        <link href="https://wonder-zhang.github.io/4QICUytO_/">
        </link>
        <updated>2020-10-01T13:54:03.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>文/锦瑟十年</p>
<p>一个人能不能获得成功，在很多时候都是一个未知数，但有的人却是不一样，当你跟他进行最开始的接触时，你便能准确地感觉到这个人身上散发出来的气质。</p>
<p>自信是一种外在的表现，但却是一个人内心的反馈，如果你内心中充满了底气，那么你的举手投足就会表现出自信。相反的，一个人要是没有底气，那么他的表现往往是垂头丧气，埋怨命运。</p>
<p>成功来自自信，自信来自底气，那底气又从何而来呢？</p>
<p>很多人一直有个误区，觉得职场就是一个完全拼情商的地方。</p>
<p>其实你若仔细观察就会发现，只要一个人在工作中，有某方面过硬的本事，即便脾气差一点，火气大一点，任性一点，也总能在各处找到立足之地。</p>
<p>一个人的工作能力，就是你在职场最强的底气。</p>
<p>在社交生活里，有效人脉从来不是指你认识了多少牛人，有了多少名人的私人电话，而是你自身有多少实力水平。不管你认识多少优秀的人，都远不如你自己本身就很优秀。</p>
<p>当你在工作中，拥有了某一项过硬的本事，无论是具体点的技术，还是抽象点的组织能力等，无论到哪儿，即便不会功勋卓著，但你至少找得到用武之地。</p>
<p>当你在生活中，拥有了自己的能力和水平，那么当你遇到更加高层次的人时，你不会觉得高攀不起。</p>
<p>当你在感情中，拥有了经济和精神上的独立，那么你就会用一个相对平和的心态和平等的眼光，不用仰望谁，也不将就谁。</p>
<p>你的实力才是你最强的底气。</p>
<p>我们来看看菩提祖师和猴子的一段对话。</p>
<p>菩提祖师：我教你求仙问卜，趋吉避凶之术，好吗？</p>
<p>悟空：师傅，似这般可得长生吗？</p>
<p>菩提祖师：不能，不能。</p>
<p>悟空：求仙问卜，不如自己做主，不学不学。</p>
<p>菩提祖师：那我教你念佛诵经，朝真降圣，可好？</p>
<p>悟空：可得长生吗？</p>
<p>菩提祖师：好似水中捞月。</p>
<p>悟空：师傅说话不爽快，我是个老实人，不会打隐语，什么叫做水中捞月。</p>
<p>菩提祖师：月在长空，水中有影，虽然看见，只是无法捞摸，到底成空。</p>
<p>悟空：如此说来，念佛诵经、不如本事在身，不学，不学不学。</p>
<p>你看到了吧，猴子虽然没进化成人，但比人明白。</p>
<p>他很清楚，他要长生，他要七十二般变化，他要一根棍子。</p>
<p>一旦得到这些，这猴子就仰天大笑，为什么？</p>
<p>因为有实力了呀。</p>
<p>这就是《西游记》这个故事的深刻，它深刻的告诉你：</p>
<p>生存能力，发展能力，不求人自立的能力，这些是我们生活中最重要的。</p>
<p>时间会证明很多东西，你今天的努力终将化作未来的一份礼物，而实力，就是解锁礼物的那把钥匙。</p>
<p>你今天读的书，弹的琴，跳的舞，学习的外语，手中的工作，都会在时光荏苒中磨砺出新的光彩，这些让人心安的实力，是我们的专属所有，也是我们面对人生，能够坦坦荡荡、不惧风雨的底气所在。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[在朋友圈，我目睹了一个女孩的消失……]]></title>
        <id>https://wonder-zhang.github.io/ETrhivSBM/</id>
        <link href="https://wonder-zhang.github.io/ETrhivSBM/">
        </link>
        <updated>2020-09-11T14:13:18.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>1</p>
<p>17年的一个晚上，下着大雨。</p>
<p>我睡前刷到一个姑娘的朋友圈——“他没有回来找我，我再也受不了了……”</p>
<p>配图是几个凌乱的酒瓶，我以为这是寻常的年轻人失恋。</p>
<p>接连几天她发的都是类似内容，在等一个男生回头。</p>
<p>第二天下午，姑娘的表姐登她微信发了张照片。</p>
<p>在乡下白色的礼堂，坐满了悲伤的亲戚朋友。</p>
<p>“表妹昨天走了，这个微信再也不会上线了。”</p>
<p>姑娘的微信再也没更新过了</p>
<p>3年前的这段经历，我目睹一个女孩消失了。</p>
<p>她本应该是年轻鲜活，对感情和生活充满憧憬的。</p>
<p>但她19岁那年就走了，消失在朋友圈。</p>
<p>如果有人伸手拉她一把，她也不至于堕入无尽深渊……</p>
<p>从那天起，哪怕后台消息上万条，我也不会漏过一条倾诉。</p>
<p>因为我知道——</p>
<p>屏幕那头落泪的人，ta一定很需要抱抱吧。</p>
<p>2</p>
<p>昨天是9月10号。</p>
<p>不光是教师节，也是世界预防自杀日。</p>
<p>千万别觉得抑郁症，躁郁症离我们很远。</p>
<p>真的不会，可能是你的朋友，同学，亲人。</p>
<p>他们只是不说，或者没有得到救助罢了。</p>
<p>有个长沙念书的男生跟我说，我挺坚强的。</p>
<p>爸爸烂赌，欠债几十万，找小三，妈妈患了抑郁症。</p>
<p>有天妈妈特温柔地把他喊到房间里聊天，临了还说：</p>
<p>“你钱不够花的话，我的积蓄在第二个抽屉里，你拿。”</p>
<p>男生没有想到，那成为他们母子的最后一面。</p>
<p>很残忍的一段过往，男生说得很从容，没有掉眼泪。</p>
<p>后来他去了东莞，和别人做生意，被骗了。</p>
<p>一无所有，但他对此还是一笑了之，没有吐苦水。</p>
<p>“我经历过真正的痛苦，这些都打不倒我了。”</p>
<p>这世上真的有些人，过着很难的一生。</p>
<p>前段时间和B站的朋友聊天，他提到他们的一个栏目——「能量加油站」</p>
<p>在这里，有人会听他们的倾诉。</p>
<p>“我在”，真的是非常暖心的一句话了。</p>
<p>b站的「能量加油站」</p>
<p>3</p>
<p>抑郁是一场心灵感冒，无孔不入。</p>
<p>大量的心理医生接不到病人，又同时有大量的病人找不到心理医生。</p>
<p>有人看惯了生死，一场场突如其来的告别；</p>
<p>有人遗憾了感情，看清彼此不太适合；</p>
<p>还有工作，健康，原生家庭……各有各的困扰。</p>
<p>餐厅以前有个姑娘，每周三都会来买面包。</p>
<p>后来有段时间她消失了——</p>
<p>婚前发现未婚夫出轨，7年感情就此结束。</p>
<p>同期父亲被查出肺癌，家里忙成一团。</p>
<p>她说真的不知道上天是不是和她开玩笑。</p>
<p>我对她说了一段话：</p>
<p>“天气不是时时都晴朗，万物也不是处处都可爱。</p>
<p>千万别放弃，想说话的时候就来找我，我会一直陪着你。”</p>
<p>能理解的，其实我也经历过一些黑暗时刻。</p>
<p>曾经有过一段时间，特别没状态。</p>
<p>整晚整晚失眠，做什么都提不起劲。</p>
<p>不想爬起床，不想出门，不想面对陌生面孔。</p>
<p>直到几个哥们带着酒，非要来我家找我。</p>
<p>和他们谈心之后，觉得胸口的石头放下了，心情好了不少。</p>
<p>无论你是谁，都有可能一瞬间被绝望和恐惧吞噬。</p>
<p>陈坤，曾经患抑郁症5年。</p>
<p>在生病的几年不敢靠近窗户，怕自己想要跳下去。</p>
<p>范晓萱病情最严重的时候选择跳楼，还好被人及时抱住。</p>
<p>有些人即便看起来很好，哼着小曲蹦蹦跳跳，都不代表他们是真切实在的快乐。</p>
<p>“你头脑里着了火，但没人能看见火焰。”</p>
<p>关于抑郁症病人，很多人总是劝说：</p>
<p>“放心吧，你只是想太多了。”</p>
<p>“你找点事情做就不会这样了。”</p>
<p>他们不是想太多，他们只是生病了，就像感冒发烧一样。</p>
<p>卓别林、金·凯瑞和“憨豆先生”的扮演者，都患有抑郁症。</p>
<p>谁能想到笑脸之下，他们内心藏着怎样的悲苦。</p>
<p>4</p>
<p>很多抑郁症患者，总是觉得自己和世界格格不入。</p>
<p>越是装作云淡风轻，心里越是被糟糕占据。</p>
<p>但无论好坏，我都鼓励大家倾诉。</p>
<p>难过的时候说出来，一定会好一点，闷在心里不会变珍珠，只会变成疙瘩。</p>
<p>人的一生，所经历的一些东西是必定的。</p>
<p>这世上一定会有你觉得值得、留恋的事情。</p>
<p>不要考砸一次就断言“人生失去了意义”；</p>
<p>失恋一次就认为“自己要孤独终老”；</p>
<p>面试挂掉一次就觉得“自己一无是处”。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[嘿！看看这仨wiondows的包管理组件吧，用惯linux的你保证爱不释手]]></title>
        <id>https://wonder-zhang.github.io/VW9fCw-4N/</id>
        <link href="https://wonder-zhang.github.io/VW9fCw-4N/">
        </link>
        <updated>2020-09-11T12:02:36.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>包管理的设计初衷是为了方便开发者管理和搭建开发环境。用包管理工具能够快速的安装开发工具、开发依赖，从而免去复杂的路径、环境变量等信息的配置。</p>
<h2 id="winget">winget</h2>
<p>如果你想启动Windows软件包管理器的话。运行新的“winget”命令就行，语言设置中文，一行winget保证你看的明明白白。</p>
<p>如果获取要安装的任何应用程序的最新版本。你只需运行“winget install PowerToys”即可安装它，而无需访问Github、第三方网站或Microsoft Store。</p>
<p>Windows软件包管理器具有自己的软件package feed，由微软创建和维护。用户还可以将新应用添加到程序package feed中，甚至可以从第三方存储库下载应用。</p>
<p>输入带有应用程序名称的上述命令后，Windows软件包管理器将只下载并安装程序，而无需你进行任何进一步的交互。</p>
<pre><code>Windows软件包管理器当前支持以下命令：

install –它允许你安装应用程序。

show –显示有关应用程序的信息

source-这将允许你管理应用程序的可用来源。

search–你可以使用它来查找应用程序的基本信息。
</code></pre>
<p>如果你有兴趣，可以加入<a href="https://forms.office.com/Pages/ResponsePage.aspx?id=v4j5cvGGr0GRqy180BHbR-NSOqDz219PqoOqk5qxQEZUNFkzQVcxMkJXWEFCUkE4WThQWUJMVlA1Ty4u" title="Windows Insider计划">Windows Insider计划</a>并通过Microsoft Store获得包管理器预览版。</p>
<p>或者，你可以从[此处](Extension Can't Connect to NeatDownloadManager Application.You Can : 1- Check why NeatDownloadManager is not Running.2- or Hold down Delete-Key and click on your Download link.3- or Disable NeatDownloadManager Extension temporarily. &quot;此处&quot;)手动下载软件包，然后按照以下步骤操作：</p>
<p>启用开发人员模式（转到设置&gt; Windows更新&gt;开发人员并将其打开。</p>
<p>双击Windows程序包管理器的应用程序包。</p>
<p>安装后，打开PowerShell。</p>
<p><strong>在PowerShell中，键入“winget”以开始使用包管理器。</strong><br>
<img src="https://pic.downk.cc/item/5f4a6f22160a154a67205bdb.png" alt="" loading="lazy"></p>
<h2 id="scoop">Scoop</h2>
<p>Scoop 等一系列包管理器的诞生，第一大便利就是省去了上述繁琐的「搜索 - 下载 - 安装」的步骤，让我们能够通过「一行代码」急速安装。</p>
<p><strong>scoop 的安装配置</strong><br>
安装 Scoop 很简单，不过你需要先确定一些基础环境是否符合安装要求：</p>
<p><strong>Windows 版本不低于 Windows 7<br>
Windows 中的 PowerShell 版本不低于 PowerShell 3<br>
你能 正常、快速 的访问 GitHub 并下载上面的资源<br>
你的 Windows 用户名为英文（Windows 用户环境变量中路径值不支持中文字符）</strong></p>
<p>之后，打开 PowerShell：</p>
<p>在 PowerShell 中输入下面内容，保证允许本地脚本的执行：</p>
<p><code>set-executionpolicy remotesigned -scope currentuser</code><br>
然后执行下面的命令安装 Scoop：</p>
<p><code>iex (new-object net.webclient).downloadstring('https://get.scoop.sh')</code></p>
<p>静待脚本执行完成就可以了，安装成功后，让我们尝试一下：</p>
<p><code>scoop help</code></p>
<p><strong>Scoop 基础语法</strong></p>
<p>「scoop + 动作 + 对象」的语法。其中「对象」是可省略的</p>
<p>search搜索软件名<br>
install安装软件<br>
update更新软件<br>
status查看软件状态<br>
uninstall卸载软件<br>
info查看软件详情<br>
home打开软件主页</p>
<p>举几个栗子，比如：</p>
<p>搜索一下有没有 Firefox 浏览器：<code>scoop search firefox</code></p>
<p>想要安装 aria2 下载器（我下载过 aria2，所以截图和你的显示可能不太一样）：<code>scoop install aria2</code></p>
<p>想要看看 Typora 的主页：<code>scoop home typora</code></p>
<p><strong>Scoop 把软件安装在哪儿？</strong></p>
<p>Scoop 和 Homebrew 对软件包安装位置有着相同的处理哲学：「下载、安装在用户文件夹下」。具体来讲：</p>
<p>Scoop 在你的用户根目录（一般是 C:\Users\用户名）下创建了一个名为 scoop 的文件夹，并默认将软件下载安装到这个文件夹下<br>
Scoop 将软件安装到一个相对隔离的环境下（Each program you install is isolated and independent），从而保证环境的统一和路径不被污染</p>
<p><strong>scoop 文件夹下的 apps 存放有安装的所有应用。值得一提的是：scoop 是通过 shim 来软链接一些应用，这样的设计让应用之间不会互相干扰，十分方便。</strong></p>
<h2 id="chocolatey">Chocolatey</h2>
<p>打开cmd使用管理员权限执行如下命令：</p>
<pre><code>@powershell -NoProfile -ExecutionPolicy Bypass -Command &quot;iex ((new-object net.webclient).DownloadString('https://chocolatey.org/install.ps1'))&quot; &amp;&amp; SET PATH=%PATH%;%ALLUSERSPROFILE%\chocolatey\bin
</code></pre>
<p>打开powell，使用管理员权限执行命令：</p>
<pre><code>iex ((new-object net.webclient).DownloadString('https://chocolatey.org/install.ps1'))
</code></pre>
<p>当然了你也可以根据<a href="https://chocolatey.org" title="官网">官网</a>进行<a href="https://chocolatey.org/install" title="安装">安装</a></p>
<p><strong>使用chocolatey</strong>（一切基于管理员权限，否则会失败报错）</p>
<p>安装包<br>
<code>choco install &lt;package&gt;</code><br>
卸载包<br>
<code>choco uninstall &lt;package&gt;</code><br>
更新包<br>
<code>choco upgrade &lt;package&gt;</code></p>
<pre><code>// 安装包
choco install &lt;package&gt;
// 如果使用 -version 可以指定版本

// 查看安装的包
choco list -l
choco list -local-only

// 包的更新，包括chocolatey本身
choco upgrade &lt;packagename&gt;

// 包的卸载
choco uninstall

// 包的搜索（我更喜欢去官网的Packages页上搜）
choco search
</code></pre>
<p>当然，如果你不更改他的安装目录的话，他自然会安装在默认的目录下面</p>
<p>官方文档中虽然有给出--install-directory=value这个参数来修改安装路径，但是这个是要注册（付费）后才能使用的。如果不愿意交钱的话，就只能换个思路。既然是安装在默认路径的，那么我们反其道而行之，修改默认安装路径就行了。</p>
<p>默认的安装路径在注册表里进行修改。</p>
<p>直接在开始菜单的搜索框中输入“regedit”，打开注册表。<br>
展开注册表到下面的分支<code>[HKEY＿LOCAL＿MACHINE\SOFTWARE\Microsoft\Windows\CurrentVersion]</code>，在右侧窗口中找到名为“ProgramFilesDir”的字符串，双击把数值“<code>C:\Program Files</code>”修改为你想要的路径，确定退出后即可。（Python似乎默认就是安装在C盘下的，即便这么改也没用）</p>
<p>文章来源：<br>
少数派：https://sspai.com/post/52496<br>
it之家：https://www.ithome.com/0/488/126.htm</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Windows Terminal美化界面，优雅的办公带来超高的效率]]></title>
        <id>https://wonder-zhang.github.io/9RUCkrb7I/</id>
        <link href="https://wonder-zhang.github.io/9RUCkrb7I/">
        </link>
        <updated>2020-09-11T12:00:57.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>贴个图<br>
<a href="https://pic.downk.cc/item/5f4b40ba160a154a67611301.png"><img src="https://pic.downk.cc/item/5f4b40ba160a154a67611301.png" alt="美化效果" loading="lazy"></a><br>
众所周知，Windows Terminal没有美化后那个傻大蓝，沉默黑简直不忍直视。没有像官方演示的那么美观（所以得自己捯饬捯饬好看的样子）</p>
<p><strong>美化开始</strong></p>
<h2 id="第一步安装相关的模块和powerline主题">第一步安装相关的模块和PowerLine主题</h2>
<pre><code>Install-Module posh-git -Scope CurrentUser
Install-Module oh-my-posh -Scope CurrentUser
</code></pre>
<p>如果你使用管理员权限打开PowerShell并且想把oh-my-posh安装到所有用户，则输入</p>
<pre><code>Install-Module posh-git
Install-Module oh-my-posh
</code></pre>
<p>安装完成后，输入</p>
<pre><code>Import-Module posh-git
Import-Module oh-my-posh
Set-Theme PowerLine
</code></pre>
<p>但是这次使用Import-Module的指令，再次启动PowerShell就会发现没有效果，这是因为这些指令仅限于本次会话的PowerShell有效，因此，若要使这一效果在每次启动的时候都有效，那就要将其添加到启动脚本中。打开<code>~\Documents\WindowsPowerShell</code>新建文本文档，命名为<code>Microsoft.PowerShell_profile.ps1</code>，输入以下内容，保存</p>
<pre><code>Import-Module posh-git
Import-Module oh-my-posh
Set-Theme PowerLine
</code></pre>
<p>这样，在每次PoweShell打开的时候都会加载自定义的文件并启用PowerLine主题。</p>
<h2 id="第二步注册字体">第二步注册字体</h2>
<p>这里使用的是更纱等距黑体，即Sarasa Term SC 这个名称配置windows Terminal 字体时要用到（记得有这回事）要不然小图标还是乱码。这款字体是开源字体，可以美观地显示中文，而且是等宽字体，也就说在终端中不会出现排版错误，<br>
下载地址：<br>
https://github.com/be5invis/Sarasa-Gothic/releases</p>
<p>下载完毕之后，直接解压，把里面的文件直接安装到<code>C:\Windows\Fonts</code>这个路径之中</p>
<h2 id="第三步改造终端的配置文件">第三步改造终端的配置文件</h2>
<p>Windows Terminal的配置文件储存在<code>~\AppData\Local\Packages\Microsoft.WindowsTerminal_8wekyb3d8bbwe\LocalState\profiles.json</code>这个json文件中，在代码编辑器中打开并编辑（比如VS Code）。不过一般很难打开，要设置管理员各种权限，简单点的话，点击设置就可以了<br>
<a href="https://pic.downk.cc/item/5f4b42a9160a154a6761b787.png"><img src="https://pic.downk.cc/item/5f4b42a9160a154a6761b787.png" alt="" loading="lazy"></a></p>
<p>接下来就新增一些配置进去来美化界面。我的配置贴出来参考（前面带有//的是注释的意思，可以删掉。另外，我仅仅更改的powershell的别的还没有改）</p>
<pre><code>// This file was initially generated by Windows Terminal Preview 1.1.1812.0
// It should still be usable in newer versions, but newer versions might have additional
// settings, help text, or changes that you will not see unless you clear this file
// and let us generate a new one for you.

// To view the default settings, hold &quot;alt&quot; while clicking on the &quot;Settings&quot; button.
// For documentation on these settings, see: https://aka.ms/terminal-documentation
{
    &quot;$schema&quot;: &quot;https://aka.ms/terminal-profiles-schema&quot;,

    &quot;defaultProfile&quot;: &quot;{61c54bbd-c2c6-5271-96e7-009a87ff44bf}&quot;,

    // You can add more global application settings here.
    // To learn more about global settings, visit https://aka.ms/terminal-global-settings

    // If enabled, selections are automatically copied to your clipboard.
    &quot;copyOnSelect&quot;: false,

    // If enabled, formatted data is also copied to your clipboard
    &quot;copyFormatting&quot;: false,

    // A profile specifies a command to execute paired with information about how it should look and feel.
    // Each one of them will appear in the 'New Tab' dropdown,
    //   and can be invoked from the commandline with `wt.exe -p xxx`
    // To learn more about profiles, visit https://aka.ms/terminal-profile-settings
    &quot;profiles&quot;:
    {
        &quot;defaults&quot;:
        {
            // Put settings here that you want to apply to all profiles.
        },
        &quot;list&quot;:
        [
            {
                // Make changes here to the powershell.exe profile.
                &quot;guid&quot;: &quot;{61c54bbd-c2c6-5271-96e7-009a87ff44bf}&quot;,
                //&quot;colorScheme&quot;: &quot;One Half Dark&quot;,
                &quot;name&quot;: &quot;Windows PowerShell&quot;,
                &quot;commandline&quot;: &quot;powershell.exe&quot;,
                //&quot;hidden&quot;: false  //这里必须注释掉，否则会和 &quot;closeOnExit&quot; : true, 冲突
                &quot;closeOnExit&quot; : true,
                &quot;colorScheme&quot; : &quot;Ubuntu&quot;,     //颜色主题名称,就是schemes下面的每个实例的 name 值
                &quot;cursorColor&quot; : &quot;#ffffff&quot;,           //光标颜色
                &quot;cursorShape&quot; : &quot;filledBox&quot;,         //光标类型  可选 bar empytBox filledBox vintage
                &quot;fontFace&quot; : &quot;Sarasa Term SC&quot;,       //字体名称  安装字体时的字体名称
                &quot;fontSize&quot; : 12,                     //字体大小
                &quot;historySize&quot; : 8001,
                &quot;icon&quot; : &quot;D:\\1others\\pictures\\图标\\wonder logo .png&quot;,     //程序的小图标，也就是在标题栏和新建中显示的图标地址
                &quot;backgroundImage&quot;: &quot;D:\\1others\\pictures\\wallaper\\terminal.jpg&quot;,  //配置背景图片地址
                &quot;acrylicOpacity&quot; : 0.75,             //不透明度，值越大，背景就越浓，否则就越淡
                &quot;backgroundImageOpacity&quot;: 0.25,      //背景图片的透明度
                &quot;padding&quot; : &quot;0, 0, 0, 0&quot;,
                &quot;snapOnInput&quot; : true,
                &quot;startingDirectory&quot; : &quot;%USERPROFILE%&quot;,
                &quot;useAcrylic&quot; : true,        //是否开启毛玻璃特效，值为false的时候就没有毛玻璃特效
                &quot;tabTitle&quot; : &quot;wonder&quot;   //标签名称
            },
            {
                // Make changes here to the cmd.exe profile.
                &quot;guid&quot;: &quot;{0caa0dad-35be-5f56-a8ff-afceeeaa6101}&quot;,
                &quot;name&quot;: &quot;命令提示符&quot;,
                &quot;commandline&quot;: &quot;cmd.exe&quot;,
                &quot;hidden&quot;: false
            },
            {
                &quot;guid&quot;: &quot;{2c4de342-38b7-51cf-b940-2309a097f518}&quot;,
                &quot;hidden&quot;: false,
                &quot;name&quot;: &quot;Ubuntu&quot;,
                &quot;source&quot;: &quot;Windows.Terminal.Wsl&quot;
            },
            //{
            //   &quot;guid&quot;: &quot;{b453ae62-4e3d-5e58-b989-0a998ec441b8}&quot;,
            //    &quot;hidden&quot;: false,
            //    &quot;name&quot;: &quot;Azure Cloud Shell&quot;,
            //    &quot;source&quot;: &quot;Windows.Terminal.Azure&quot;
            //},
            {
                &quot;guid&quot;: &quot;{46ca431a-3a87-5fb3-83cd-11ececc031d2}&quot;,
                &quot;hidden&quot;: false,
                &quot;name&quot;: &quot;kali-linux&quot;,
                &quot;source&quot;: &quot;Windows.Terminal.Wsl&quot;
            },
            {
                &quot;guid&quot;: &quot;{bca8e596-e7e9-591d-a845-194064478442}&quot;,
                &quot;hidden&quot;: false,
                &quot;name&quot;: &quot;kali&quot;,
                &quot;source&quot;: &quot;Windows.Terminal.Wsl&quot;
            },
            {
                &quot;guid&quot;: &quot;{fc92b12d-5e99-527f-af52-87b60adc0f71}&quot;,
                &quot;hidden&quot;: false,
                &quot;name&quot;: &quot;centos7&quot;,
                &quot;source&quot;: &quot;Windows.Terminal.Wsl&quot;
            },
            {
                &quot;guid&quot;: &quot;{b453ae62-4e3d-5e58-b989-0a998ec441b8}&quot;,
                &quot;hidden&quot;: false,
                &quot;name&quot;: &quot;Azure Cloud Shell&quot;,
                &quot;source&quot;: &quot;Windows.Terminal.Azure&quot;
            },
        ]
    },

    // Add custom color schemes to this array.
    // To learn more about color schemes, visit https://aka.ms/terminal-color-schemes
    &quot;schemes&quot;:
	//自定义的主题
     [ 
        {
        &quot;name&quot; : &quot;One Half Dark&quot;,
        &quot;background&quot; : &quot;#696969&quot;,
        &quot;black&quot; : &quot;#282C34&quot;,
        &quot;blue&quot; : &quot;#7B68EE&quot;,
        &quot;brightBlack&quot; : &quot;#5A6374&quot;,
        &quot;brightBlue&quot; : &quot;#729fcf&quot;,
        &quot;brightCyan&quot; : &quot;#56B6C2&quot;,
        &quot;brightGreen&quot; : &quot;#98C379&quot;,
        &quot;brightPurple&quot; : &quot;#C678DD&quot;,
        &quot;brightRed&quot; : &quot;#E06C75&quot;,
        &quot;brightWhite&quot; : &quot;#DCDFE4&quot;,
        &quot;brightYellow&quot; : &quot;#E5C07B&quot;,
        &quot;cyan&quot; : &quot;#56B6C2&quot;,
        &quot;foreground&quot; : &quot;#DCDFE4&quot;,
        &quot;green&quot; : &quot;#7FFF00&quot;,
        &quot;purple&quot; : &quot;#BA55D3&quot;,
        &quot;red&quot; : &quot;#E06C75&quot;,
        &quot;white&quot; : &quot;#DCDFE4&quot;,
        &quot;yellow&quot; : &quot;#FFD700&quot;,
        },
        {
            &quot;name&quot;: &quot;Ubuntu&quot;,
            &quot;black&quot;: &quot;#2e3436&quot;,
            &quot;red&quot;: &quot;#cc0000&quot;,
            &quot;green&quot;: &quot;#4e9a06&quot;,
            &quot;yellow&quot;: &quot;#c4a000&quot;,
            &quot;blue&quot;: &quot;#3465a4&quot;,
            &quot;purple&quot;: &quot;#75507b&quot;,
            &quot;cyan&quot;: &quot;#06989a&quot;,
            &quot;white&quot;: &quot;#d3d7cf&quot;,
            &quot;brightBlack&quot;: &quot;#555753&quot;,
            &quot;brightRed&quot;: &quot;#ef2929&quot;,
            &quot;brightGreen&quot;: &quot;#8ae234&quot;,
            &quot;brightYellow&quot;: &quot;#fce94f&quot;,
            &quot;brightBlue&quot;: &quot;#729fcf&quot;,
            &quot;brightPurple&quot;: &quot;#ad7fa8&quot;,
            &quot;brightCyan&quot;: &quot;#34e2e2&quot;,
            &quot;brightWhite&quot;: &quot;#eeeeec&quot;,
            &quot;background&quot;: &quot;#300a24&quot;,
            &quot;foreground&quot;: &quot;#eeeeec&quot;
        },
        {
            &quot;name&quot;: &quot;AdventureTime&quot;,
            &quot;black&quot;: &quot;#050404&quot;,
            &quot;red&quot;: &quot;#bd0013&quot;,
            &quot;green&quot;: &quot;#4ab118&quot;,
            &quot;yellow&quot;: &quot;#e7741e&quot;,
            &quot;blue&quot;: &quot;#0f4ac6&quot;,
            &quot;purple&quot;: &quot;#665993&quot;,
            &quot;cyan&quot;: &quot;#70a598&quot;,
            &quot;white&quot;: &quot;#f8dcc0&quot;,
            &quot;brightBlack&quot;: &quot;#4e7cbf&quot;,
            &quot;brightRed&quot;: &quot;#fc5f5a&quot;,
            &quot;brightGreen&quot;: &quot;#9eff6e&quot;,
            &quot;brightYellow&quot;: &quot;#efc11a&quot;,
            &quot;brightBlue&quot;: &quot;#1997c6&quot;,
            &quot;brightPurple&quot;: &quot;#9b5953&quot;,
            &quot;brightCyan&quot;: &quot;#c8faf4&quot;,
            &quot;brightWhite&quot;: &quot;#f6f5fb&quot;,
            &quot;background&quot;: &quot;#1f1d45&quot;,
            &quot;foreground&quot;: &quot;#f8dcc0&quot;
          }
     ],

    // Add custom keybindings to this array.
    // To unbind a key combination from your defaults.json, set the command to &quot;unbound&quot;.
    // To learn more about keybindings, visit https://aka.ms/terminal-keybindings
    &quot;keybindings&quot;:
    [
        // Copy and paste are bound to Ctrl+Shift+C and Ctrl+Shift+V in your defaults.json.
        // These two lines additionally bind them to Ctrl+C and Ctrl+V.
        // To learn more about selection, visit https://aka.ms/terminal-selection
        { &quot;command&quot;: {&quot;action&quot;: &quot;copy&quot;, &quot;singleLine&quot;: false }, &quot;keys&quot;: &quot;ctrl+c&quot; },
        { &quot;command&quot;: &quot;paste&quot;, &quot;keys&quot;: &quot;ctrl+v&quot; },

        // Press Ctrl+Shift+F to open the search box
        { &quot;command&quot;: &quot;find&quot;, &quot;keys&quot;: &quot;ctrl+shift+f&quot; },

        // Press Alt+Shift+D to open a new pane.
        // - &quot;split&quot;: &quot;auto&quot; makes this pane open in the direction that provides the most surface area.
        // - &quot;splitMode&quot;: &quot;duplicate&quot; makes the new pane use the focused pane's profile.
        // To learn more about panes, visit https://aka.ms/terminal-panes
        { &quot;command&quot;: { &quot;action&quot;: &quot;splitPane&quot;, &quot;split&quot;: &quot;auto&quot;, &quot;splitMode&quot;: &quot;duplicate&quot; }, &quot;keys&quot;: &quot;alt+shift+d&quot; }
    ]
}

</code></pre>
<h2 id="设置颜色主题">设置颜色主题</h2>
<p>颜色主题就是&quot;schemes&quot;:字段里面的<br>
可以到<br>
https://github.com/mbadolato/iTerm2-Color-Schemes<br>
这里面选择自己喜欢的，选择好之后，把里面的配置直接粘贴到&quot;schemes&quot;:字段之中即可。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[时间，是治愈一切的良药]]></title>
        <id>https://wonder-zhang.github.io/ULDDl31VQ/</id>
        <link href="https://wonder-zhang.github.io/ULDDl31VQ/">
        </link>
        <updated>2020-09-11T11:53:33.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>01</p>
<p>所有一切，都会成为过眼云烟。</p>
<p>时光匆匆，转瞬即逝。在人生的道路上，我们体会过世态炎凉，也感悟过人情冷暖。</p>
<p>我们总以为，有些人，一辈子都难以忘记；有些事，一辈子都不能释怀；有些坎，一辈子都迈不过去。</p>
<p>殊不知，时间，是治愈一切的良药。</p>
<p>那些放不下的人、忘不掉的事、过不去的坎，原来到了最后，岁月都会替你轻描淡写。</p>
<p>人的一生中，时常会遇到不少坎坷，不少困境。</p>
<p>然而，面对生活的刁难，我们总是在抱怨与介怀，感叹着命运的不公。</p>
<p>却不曾想过，无论我们怎么抱怨，怎么哀叹，一切早已尘埃落定。</p>
<p>与其念念不忘过去的一切，不如放平心态过好如今。</p>
<p>时间回不到开始的地方。</p>
<p>对于一些已经错过的东西，不要一再地去遗憾，错过了就是错过了。</p>
<p>只有好好珍惜已经得到的，错过的才有意义。</p>
<p>在这个世界上，没有什么事物，是永恒不变的。</p>
<p>你终究要明白，好事坏事，终成往事，人生无需太多感慨，想开便是晴天。</p>
<p>所有经历，无论是好是坏，都是一种成长。</p>
<p>所有一切，到最后，都会成为过眼云烟。</p>
<p>生活对于任何人而言，从来都是不容易。虽然我们被赋予的一切并非最好的，但从来也不是最差的。</p>
<p>懂得笑对生活，生活才会善待于你。</p>
<p>一个人最好的生活状态，是不为过去而悲伤，不为现在而惆怅，不为将来而迷茫，无论好坏，都能够坦然面对一切。</p>
<p>02</p>
<p>有句话说过：“时间，是最好的疗伤药，能治好所有的遗憾。”</p>
<p>深以为然。</p>
<p>那些苦苦留恋的人，到最后，都会随着时间的流逝而淡忘；那些苦苦纠缠的事，到最后，都会随着时间的流逝而过去。</p>
<p>时隔多年，你再回头想想，才会发现：</p>
<p>过往的种种痛苦、难过、不堪与烦恼，最终都会成为无关紧要的小事。</p>
<p>人这一辈子，没有所谓过不去的坎，也没有所谓熬不过的苦。</p>
<p>过不去的时候，缓一缓；心很累的时候，歇一歇；耿耿于怀的时候，放一放。</p>
<p>慢慢地，时间就会在不知不觉中，抚平所有的忧伤和遗憾。</p>
<p>余华在《活着》里写过：“没有什么比时间更具说服力了，因为时间无需通知我们，就可以改变一切。”</p>
<p>是啊，时间能看清一切，更能带走一切。</p>
<p>不要太沉浸于过去的悲伤里，也不要为当下的苦恼顾虑太多。</p>
<p>毕竟，每个人都会经历一些难关，一段难熬的岁月。</p>
<p>生活带给你的一切心酸和苦难，其实都会被时间一一化解。</p>
<p>03</p>
<p>人生是一个自我修炼的过程。</p>
<p>在修炼的过程中，我们难免被生活磨砺出许多伤痕。</p>
<p>但你要相信，时间，终能愈合所有的伤口。</p>
<p>当你懂得一切随遇而安、顺其自然，时间，自会给你最好的安排。</p>
]]></content>
    </entry>
</feed>