<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://wonder-zhang.github.io</id>
    <title>wonder&apos;s blog</title>
    <updated>2021-02-24T11:04:09.223Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://wonder-zhang.github.io"/>
    <link rel="self" href="https://wonder-zhang.github.io/atom.xml"/>
    <subtitle>Stay Hungry. Stay Foolish</subtitle>
    <logo>https://wonder-zhang.github.io/images/avatar.png</logo>
    <icon>https://wonder-zhang.github.io/favicon.ico</icon>
    <rights>All rights reserved 2021, wonder&apos;s blog</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[《你好，李焕英》破36亿后，张小斐的评论区，彻底沦陷了....]]></title>
        <id>https://wonder-zhang.github.io/dJHPIn38o/</id>
        <link href="https://wonder-zhang.github.io/dJHPIn38o/">
        </link>
        <updated>2021-02-24T11:01:24.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>作者 | 慢小姐_Gloria</p>
<h2 id="1">1</h2>
<p>10年前，曾有一个制片人，指着一位来面试的女孩说：</p>
<p>“你有没有觉得，你的这个脸，有点什么问题？”</p>
<p>当时听到这句话，女孩深受打击，甚至一度怀疑自己能否成为一名演员。</p>
<p>但是，这个制片人一定想不到。</p>
<p>再过10年，她眼中这个“长相有问题”的女生，会成为2021年春节档最爆电影的主演。</p>
<p>她就是《你好，李焕英》的女主角、在影片中饰演贾玲母亲、并成功感动几千万观众的演员——张小斐。</p>
<p>截止目前，《你好，李焕英》的票房已经突破了40亿的大关。</p>
<p>贾玲一战封神，饰演“李焕英”的张小斐也随之大火。</p>
<p>由于张小斐在影片中的出色表演，现在，不论她发什么微博，评论区都已彻底沦陷，听取“妈”声一片。</p>
<p>而近几日的热搜，更是被她承包了一个遍。</p>
<p>从演技，到穿搭，都成了网友们热议的话题。</p>
<p>毫无疑问，张小斐成为了2021开年最受瞩目的女演员。</p>
<p>有人说，张小斐是一夜成名。</p>
<p>她直接越过了杨幂、刘诗诗、袁姗姗等85花，以王炸般的气势，降临在观众面前。</p>
<p>但你知道吗，今年35岁的张小斐，早已在娱乐圈摸爬滚打、默默努力了15年。</p>
<p>这15年间，她曾跑过无数次龙套，也曾遭受过无数次嘲笑。</p>
<p>她曾被同行看扁、奚落，也曾被制片人吐槽“长得丑”、“脸有问题”。</p>
<p>所以，尽管在许多人看来张小斐是“大器晚成”，是弯道超车的“小透明”。</p>
<p>但在我心中，她却是“厚积薄发”的最佳代言人。</p>
<p>寂寂蛰伏十余年，才终有今日“李焕英”。</p>
<h2 id="2">2</h2>
<p>张小斐，地地道道的东北大妞儿，于1986年出生于辽宁省鞍山市。</p>
<p>在那片“人人演小品、个个扭秧歌”的沃土，张小斐的文艺细胞，可谓是打小就被培养出来了。</p>
<p>5岁的时候，她就被父母送去学跳舞，11岁考入中央民族大学附中；</p>
<p>15岁时，张小斐更是因为出色的舞蹈特长，被中国武警文工团破格录取，成为了文工团的一名专业舞蹈演员。</p>
<p>在当时，进入文工团工作，就相当于拥有了铁饭碗，是许多人羡慕不来的事儿。</p>
<p>但偏偏张小斐是个不安于现状的人。</p>
<p>进入中国武警文工团后，她并没有像父母期盼的那样继续跳舞。</p>
<p>而是爱上了表演，并萌生了“当演员”的想法。</p>
<p>所以她不顾父母阻拦，毅然的放弃了文工团的工作，选择转业回家，备战高考。</p>
<p>终于在四年后的2005年，如愿考上了北电表演系，和杨幂、袁姗姗成为了同班同学。</p>
<p>在学校，张小斐的表现一直相当优异。</p>
<p>她话剧、歌剧、舞蹈样样精通，除此之外，还多次担任活动主持人，可谓是全能型人才。</p>
<p>但这位“三好”女同学，却似乎总缺少那么一点“爆红”的运气。</p>
<p>用张小斐自己的话来说，还是“自己的长相有局限性。”</p>
<p>其实，论长相，张小斐还算漂亮，年轻时也是肤白貌美大长腿。</p>
<p>可一旦放在百花争艳的娱乐圈，就显得不那么出众了。</p>
<p>尤其是和同班的杨幂、袁姗姗相比，就更显得精致感不足、不够时尚。</p>
<p>因此，在校期间，每当有导演、制片过来挑选演员，张小斐总是最容易被忽视的那一个。</p>
<p>有一次她去试镜时，甚至还被制片人当众指着说“脸有问题”。</p>
<p>所以纵观张小斐前期，尽管出演过许多角色，但却一直徘徊在“主流圈”之外。</p>
<p>而她本人，更是长期处于一种不温不火的状态中，默默的做着“小透明”。</p>
<p>与张小斐形成鲜明对比的，则是她大学室友杨幂和袁姗姗。</p>
<p>大学毕业不久，杨幂就凭借着《宫》火速蹿红，顺利跻身一线。</p>
<p>而袁姗姗也因为出演《宫2》，成为了当红小花，热度高居不下。</p>
<p>而彼时，张小斐却一直因为外形的原因，遇不到好的角色，更多的在一些小成本剧中辛苦的跑着龙套。</p>
<p>而她的愿望，也卑微的从“出名”，变成了“在北京活下去”。</p>
<p>众所周知，在娱乐圈里，不红就是原罪，而寂寂无名的张小斐，只能默默受罪。</p>
<p>有一次拍爆炸戏，张小斐被飞来的流弹炸伤了一只眼睛，她捂着眼睛躲到一边，泪水哗哗流。</p>
<p>剧组的工作人员不但没有关心她，反而不耐烦地冲她喊：</p>
<p>“快点快点，多大事啊，这么娇气别来演戏了。”</p>
<p>“小演员，命真贱！”</p>
<p>也就是在这时候，张小斐曾一度怀疑自己的选择，怀疑自己是否有当演员的天分。</p>
<p>但东北女孩的身上，是有着一股固执的韧劲儿的，张小斐也是如此。</p>
<p>“既然路是自己选的，那么无论再难，也要坚持走下去。”</p>
<p>所以她仍旧不厌其烦的辗转于各个片场，因为她知道：</p>
<p>“只要坚定了梦想，一定会在娱乐圈中找到属于自己的位置。</p>
<p>现在要做的事情，就是想办法坚持下去。”</p>
<p>于是，她一边拍戏，一边辛苦备考中国广播艺术团。</p>
<p>终于，在她的坚持与努力下，她顺利的以专业第一的成绩，被艺术团成功录取。</p>
<p>艺术团的工作，给了张小斐坚持下去的基础和勇气。</p>
<p>更重要的是，在这里，她的闪光点终于爆发成了燎原大火。</p>
<p>而她也在这里遇到了自己的贵人，遇到了那个改变自己命运的人——贾玲。</p>
<h2 id="3">3</h2>
<p>2011年，张小斐帮恩师冯巩排练小品的时候，结识了艺术团的同事贾玲。</p>
<p>两人一见如故，很快就成为了挚友。</p>
<p>彼时的贾玲，已是小有名气的喜剧演员，虽然上过春晚，但奈何身边缺少一个“助演”。</p>
<p>所以她问张小斐：“你愿意和我一起演喜剧吗？”</p>
<p>但那时，张小斐犹豫了：“我没演过，不知道怎么演啊。”</p>
<p>其实张小斐不是不会演，而是心里有顾虑。</p>
<p>因为众所周知，喜剧女演员的路子窄，基本要扮丑自黑，还很难得到观众认可。</p>
<p>而一旦和“谐星”挂上钩，想转型可就难了。</p>
<p>但在贾玲的鼓励下，张小斐还是横下心决定试一试。</p>
<p>事实证明，张小斐的确是有天分的。</p>
<p>暂不提她深厚的表演功底，单单是她那“盘靓条顺”的外形，就让“美貌资源”稀缺的喜剧届眼前一亮。</p>
<p>2012年，张小斐和贾玲合作的小品《女人N次方》，登上了北京卫视春晚。</p>
<p>在这场小品中，张小斐同时挑战了家庭主妇和老太太的造型。</p>
<p>节目倍受好评， 一时间，许多观众都记住了这个叫张小斐的女孩。</p>
<p>也就是在这个时候开始，贾玲和张小斐成了固定搭档。</p>
<p>其实，很多人都说：“有贾玲在，张小斐始终都是配角。”</p>
<p>但是对于张小斐而言，当配角比做主角更适合。</p>
<p>不同于普通的喜剧演员，张小斐并没有靠身材和样貌来制造笑点。</p>
<p>她开创了一种喜剧女演员的新模式，开启了“喜剧不用扮丑”的新思路。</p>
<p>而她本人的戏路，不但没有因此变窄。</p>
<p>反而因为出演小品，而多了更多的可能性，她的演艺道路，也因此更加宽阔了起来。</p>
<p>在舞台上，她可以是稚嫩的少女。</p>
<p>也可以是“吆喝着鹿晗是老公”的追星妈妈。</p>
<p>可以是村里村气的乡下妇女。</p>
<p>还可以是满头白发的老人。</p>
<p>喜剧舞台上的她，特别能豁得出去，代入感强，操控能力也尤其出色。</p>
<p>她不会因为贾玲是主演，而失去了自己的色彩；</p>
<p>也不会因为自己的张扬，而掩盖别人的光芒。</p>
<p>她成功的做到了不抢镜，却能深入人心，搞笑，却又让你看不出来她的刻意。</p>
<p>毫无疑问，转型后的张小斐，在喜剧的世界中，找到了一条更适合自己的路。</p>
<p>她的事业一路开挂，开始频繁出现在各大晚会平台。</p>
<p>她实现了弯道超车，更实现了对自己的突破。</p>
<p>如果说一开始对于喜剧只是尝试的话，那她现在更多的是热爱，甚至不能割舍。</p>
<p>而她这种敢于改变、敢于打破桎梏的勇气，更是向我们表明了一个道理：</p>
<p>当你一条路怎么也走不通的时候，不如像她这样，换个赛道，说不定能遇到更美的风景。</p>
<h2 id="4">4</h2>
<p>很喜欢张小斐的一点，是她无论处于低谷还是巅峰，都始终温柔，始终待人真诚的个性。</p>
<p>2012年，贾玲的经纪人生病。</p>
<p>张小斐听说之后，立刻就从外地赶到贾玲身边，安心给她当起了助理。</p>
<p>一个月的时间，她身兼数职，为了贾玲东奔西走，任劳任怨。</p>
<p>2015年，贾玲参加《欢乐喜剧人》第一季。</p>
<p>由于身边缺一个戏好的女助演，张小斐也二话不说就顶了上去。</p>
<p>节目播出后，因为节目组的剪辑问题，贾玲被大家误会，也是张小斐第一个冲出来澄清。</p>
<p>在贾玲因为体重问题苦恼的时候，也总是张小斐在身边开导她，安慰她；</p>
<p>在电影《你好，李焕英》中，有一幕张小斐身背贾玲的画面。</p>
<p>当张小斐被记者问到“背起贾玲时内心真正的OS”时，张小斐回应说：</p>
<p>“我还以为多沉呢，这么轻。”</p>
<p>一句话大方又温柔，轻松就化解了好友的尴尬。</p>
<p>影片中还有一场落水戏。</p>
<p>张小斐在拍摄时，小腿不小心被生锈的铁片划出了一道很深的伤口，一时间鲜血直流。</p>
<p>但她硬是强忍着泪水继续拍摄。</p>
<p>直到拍摄完成后，才告诉贾玲，为的就是不给好友和工作人员增加负担。</p>
<p>所以看到这样的张小斐，也就不难理解，为什么她能把“李焕英”的坚韧、温柔诠释的如此生动。</p>
<p>也就不难理解，为什么连一向“开心果”的贾玲，都会由衷的感叹：</p>
<p>“小斐一笑，我感觉世界都温暖了”。</p>
<p>真的很喜欢这样的张小斐啊~</p>
<p>真挚、坚强、低调、朴实却充满力量。</p>
<p>从2006年出道至今，张小斐在演艺道路上行走了15年。</p>
<p>她似乎什么都变了，又似乎什么都没变。</p>
<p>这15年间，她从无人问津的“小透明”、人人看轻的“小演员”，成为了如今几十亿票房的大女主。</p>
<p>这15年间，她一步一个脚印，稳扎稳打的走出了自己的节奏，无视他人的嘲笑与看扁。</p>
<p>她完美诠释了什么叫做“十年磨一剑， 一朝显锋芒”。</p>
<p>如今，她蛰伏多年，已经成功的由弱变强，站在峰巅，一览众山小。</p>
<p>但不变的，仍旧是她骨子里的那份勇敢、执着和温暖。</p>
<p>不由的想起了著名监制谭飞，评价张小斐的那句话：</p>
<p>张小斐，是那种让人很舒服的演员。</p>
<p>她不浮不躁，不虚不旺，就这样淡淡定着，很真诚地看着戏中的对手和戏外的观众。</p>
<p>这样的演员，该红！</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[情绪酝酿久了，比酒醉人]]></title>
        <id>https://wonder-zhang.github.io/POuSiXY47/</id>
        <link href="https://wonder-zhang.github.io/POuSiXY47/">
        </link>
        <updated>2021-02-22T10:12:57.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>你以为你了解她，其实她的人生，你一概不知。——文引</p>
<p><strong>文/金鱼的水</strong></p>
<p>王家卫有一句台词：有时候昨天我遇见一个人，感觉他非常有意思，印象深刻，但是后来就再也遇不见了，这就是人生。</p>
<p>睡觉前，正要关机的手机又响了起来。</p>
<p>是一条微信，微信说，明天早八点，食堂见去看电影。</p>
<p>是小青，之前真心话大冒险，我输给了她，正准备硬着头皮完成那种难堪的惩罚，她便提议，不想惩罚也行，但是以后她有事，我必须随叫随到，我还未出声，她又解释道，绝不会强人所难，我只能答应下来。</p>
<p>那之后，她便找我看电影，大约每个月一部。</p>
<p>这不算什么美差，她看的电影类型挺多，但无一例外，都是一些不算热门的电影。</p>
<p>我很好奇，第一次陪她看完后，我问她，旁边就是热映的大片，为什么要看这部？</p>
<p>她笑着说，你要是不喜欢，下次我就不喊你了。</p>
<p>我正要点头。</p>
<p>她又说道，那上次答应我的事也就作废吧。</p>
<p>我有点惊讶，转头才发现，她笑的实在勉强，便问她，你说的随叫随到，就只是看电影这一件事？</p>
<p>她没有回答，算是默认。</p>
<p>那时，我们还不怎么熟悉，彼此都有些拘谨，我也笑着圆场说，不太喜欢倒是真的，但是你想哪去了，有你这个大美女陪着，我哪还需要看电影啊。</p>
<p>她眯着眼笑说，算你还算识相。</p>
<p>之后，我们慢慢的熟络起来，我也渐渐对她有所了解。</p>
<p>她小时候家庭和谐美满，一家人定时会在，每月的最后一个周末，去电影院看电影，后来，在她高二的时候，父母离异了，她跟着爸爸，自那后，她再也没有机会，和爸爸妈妈一起去电影院看电影了。</p>
<p>到了大学，她又重拾了这个习惯，不过一直都是她独自一人，这也不怪别人，实在是她看的电影别人都不大喜欢。</p>
<p>直到我收到这条微信时，我也还是不明白，为什么她不愿意去看那些热映的电影，而总是去看那种，观影人数不多，气氛冷清的电影。</p>
<p>我回复说，收到。</p>
<p>第二天，一起去电影院。电影院里，稀稀落落的坐着几排人，很安静。</p>
<p>我们找了一处角落坐了下来。</p>
<p>电影讲述的，是一段唯美的爱情故事。陪她看久了，渐渐地对这种电影，也耐得住性子慢慢欣赏了。当然，我欣赏的并非电影中的爱情故事，而是故事的叙事手法，拍摄角度，画面构图，以及人物情绪递进或转变的表现形态等等。</p>
<p>电影看完了，照例一起去吃饭。</p>
<p>小店不大，但却非常干净温暖，我们吃着饭，说着电影里的故事。</p>
<p>我摇摇头说，那个男主角才见过女主角几面啊，就爱上了，不应该是多经历一些事情，互相发现优点，然后才爱的死去活来吗？</p>
<p>她说，爱情是没有理由的，那种相处半生，生死与共的叫爱情，这种一见钟情就爱上的，也叫爱情。</p>
<p>我反驳说，一见钟情的都不可靠，长得好看，才能一见钟情。</p>
<p>她说，你说的是一见钟欲吧，欲望和爱情，其实很好区分，欲望只是想着怎么满足自己，而爱情是想着怎么让对方幸福，真正的爱情是能够压倒一切的，包括欲望。</p>
<p>我辩不过她，又不甘认输，只好大口吃饭，好让她以为我无法说话，趁此给自己争取点时间。</p>
<p>咽了饭，我装模装样的叹了一口气说，看来我是爱你的。</p>
<p>她抬起脸，眯着眼，带着审视的意味看我。</p>
<p>我赶紧解释，为了来陪你看电影，我连睡懒觉的欲望都压倒了。</p>
<p>她摇摇头笑说，别嘴强王者了，赶紧吃吧。</p>
<p>我趁热打铁，提出要求，马上再去看一场？陪我看。</p>
<p>她知道我话中的意思，沉默了一会，点点头。</p>
<p>再次来到电影院，只不过这次电影院中人满为患，这是我挑的一部电影，是新上映的大片，我看得津津有味。</p>
<p>看完出来后，她说，谢谢你。</p>
<p>我表示疑惑。</p>
<p>她解释说，自从她父母离婚后，她就再也不敢来看这种人多热闹的电影，总能想起以前一家人看电影的时候，有太多的回忆了，一想起就心疼。</p>
<p>我说，你还好吧？</p>
<p>她笑说，没事，好像现在也不那么难受了。</p>
<p>我问她，你的眼睛怎么红红的？</p>
<p>她说，我也不知道。</p>
<p>她反问我，你能控制住自己的心么？</p>
<p>我说，控制不住，每个人都控制不住吧，好好学习，天天向上，不吸烟，不喝酒，认真工作，和善待人，希望今天比昨天再善良一些，这些简单的道理，我们都知道，却做不到，怎么可能控制住呢。</p>
<p>她看向我说，是吧，控制不住的，既然控制不住你的心，那你是谁，你的心又是谁？</p>
<p>看我没有回答，她继续说，懒惰、享受、贪婪，是人的本性，是本心使然，是恶，而社会教给我们的是努力，是追求，是美好，是善，让我们披上了积极向上的外壳，可是心怎么办，放弃它么？还是处死它？</p>
<p>之后，还叙了好多话，大都是她在说，我在听。</p>
<p>我知道她在发泄，可能平时压抑的太久了，而我又是一个不错的听众。</p>
<p>后来她说，那天我醉了。</p>
<p>我说，没喝酒啊。</p>
<p>她说，情绪酝酿久了，比酒醉人。</p>
<p>她经常说一些，我听不懂，却很有感触的话。</p>
<p>但总是很丧。</p>
<p>记得有一次，我们系开元旦晚会，每个班都要报节目上去。</p>
<p>每个人都要参加，我为了省事，参加了班级合唱。</p>
<p>小青自然也有自己的节目。</p>
<p>不过，在元旦那天的上午，她情绪不高。</p>
<p>二楼正在布置现场和排练，我在一楼看到了她。</p>
<p>一个空的教室，她趴在桌子上，枕着一条手臂，歪着头，看一张纸，无精打采。</p>
<p>问她后，我才知道，原来是她报的一个朗诵节目被拒绝了，朗诵内容是她写的一首现代诗。</p>
<p>那张纸上，就写着她的诗。</p>
<p>具体内容记不清了，大致还原如下：</p>
<p>“</p>
<p>漫长的黑</p>
<p>夜将破晓</p>
<p>我手中握着依</p>
<p>旧温热的</p>
<p>梦</p>
<p>稚嫩在我体内发狂</p>
<p>左冲右撞</p>
<p>我决定像那</p>
<p>云朵</p>
<p>一样流浪四方</p>
<p>躯壳四射而裂</p>
<p>心上长出了幼芽</p>
<p>我决定像那</p>
<p>花朵</p>
<p>一样万丈光芒</p>
<p>我掠夺水分吞噬阳光</p>
<p>梦在我手中发</p>
<p>凉</p>
<p>结冰</p>
<p>映照出我那丑陋的</p>
<p>脸庞</p>
<p>从此我有了</p>
<p>名字</p>
<p>和我的</p>
<p>仇人</p>
<p>它们喊起来竟和</p>
<p>茅草</p>
<p>一样</p>
<p>”</p>
<p>诗名：我是一颗种子。</p>
<p>看完后，我把纸片还给了她。</p>
<p>我安慰她说，写的挺好的，是他们不懂欣赏。</p>
<p>她说，虚伪。</p>
<p>我决定打击她说，太阴暗了。</p>
<p>她没有说话。</p>
<p>那天下午，她化了淡妆，在台上唱了一首歌，还演了一个小品，笑得很开心。</p>
<p>之后，便联系不多了。</p>
<p>就看电影一事，从上次以后，也再没有喊过我。</p>
<p>我对她的印象，也渐渐模糊。</p>
<p>只记得，她有一袭长发，前面留有刘海，一低头就能遮住眉眼。</p>
<p>还有一张古典的脸，一双丹凤眼。</p>
<p>喜欢眯着眼，显得眼睛又细且长。</p>
<p>左岸记：要真正了解懂得一个人，真没那么容易。无法共情，不够耐心，缺少智慧，误会难消，无形伤害……都是人心之间巨大的距离。所以，何其幸哉，有人懂你；何其不幸，你不小心错过了不该错过的人。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[直觉，其实是一种神奇的心理赋能]]></title>
        <id>https://wonder-zhang.github.io/qfO9ugFtZ/</id>
        <link href="https://wonder-zhang.github.io/qfO9ugFtZ/">
        </link>
        <updated>2021-02-22T10:11:28.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p><strong>文/廖超国</strong></p>
<p>相信你一定有这样的体验，初识一个人，就感觉这个人可交，后来就真成了朋友。同样的情景，新来一同事，说不出所以然，就觉得这人说不到一块。后来的情况证实，怎么弄跟这人都难走近。或者，来到一个新环境，你只嗅了嗅就能感到有什么不对劲，脑际生出立马离开的念头。果然，你刚走开，那儿便出了事，若不是离开的及时，你会受其连累。还有，你遇到一件事，没容细想，就觉得对你必有收获，便欣然接受，后来也果真如此。相反的例子也会有，即将发生的事，你觉得不妙，没理由的躲开了，逃过一劫。这其中是为什么，你也说不太明白，莫明其妙就是当时就有那种感觉，自觉的作出了选择。这种现象不止发生在普通的你我身上，世界级的大师很多重要时刻的选择，也是这样，跟着感觉走，听从内心的声音。</p>
<p>想毕，你已经猜到了，我在说啥。直觉。对，我说的就是直觉。直觉于人是非常神奇的。是生理现象，还是心理效应？是科学的，还是玄学的？是意识，还是思维？至今，都还存在着不少争论。人类对自然的认识，是随着生产力和科技的发展而不断进步的。但处于某一发展阶段，由于多种因素，特别是认识手段的局限，所认识到的还只是冰山一角，大部分还有待去探索和发现，而且这种探索永远没有穷近。人类对自身生理和心理的认识也是这样。直觉也在这其中。</p>
<p>理论的解释，直觉是一种不被意志所控制的特殊的思维方式。是一种心理活动反应，与脑生理浅层思维活动密切相关。也可称为直觉思维。是指人脑基于对储存于其中的有限的数据和事实，调动一切已有的知识和经验，对客观事物的本质及其规律性联系，作出迅速的识别、敏锐的洞察、直接的理解和整体判断的过程。其最显著的特征是越过中间推理的过程，直接给出结论。直觉思维在其过程中，思维主体往往难以用语言将该过程和得出的结论的原因清楚的表达出来。大有“知其然，又不知其所以然”之感。简言之，直觉是一种人类的本能知觉之一。</p>
<p>通俗的理解，直觉是人脑第一系统活动在心理上的折射，是内心的一种强大的心灵磁场，快速演绎的心理活动。形象的比喻，直觉就是你内心的GPS系统。当你苦苦思索的问题，“灵机一动”突然间有了答案，而你又无法解释其中的玄机，这就是直觉。如果你还不甚明白，直觉是怎么回事，一个简易的算术例子，就会让你瞬间理解啥叫直觉。说买一个鱼缸和一条小金鱼总共花了1.1美元，鱼缸比鱼贵1美元，小金鱼的价格是多少？你可能不加思索就脱口说出，小金鱼0.1美元呀（也可能会想是0.5美元），这就是直觉。小金鱼的价格究竟是多少，你可重新算一算，但一定不是0.1美元。直觉是人心灵深处的宝藏，是一种心理赋能，这种能量与潜意识高度相关。心理学上的冰山理论充分展示了，潜意识的能量在心智上占比高达95%以上。</p>
<p>说到潜意识，我们不能不想到其提出者弗洛伊德。他创立了精神分析学，将人的人格结构划分为“本我”“自我”“超我”三部分，与其相对应的就是“潜意识”“前意识”“意识”。它们共同完成人的心理活动。他曾比喻说：“人的全部精神生活好比浮在大海里的冰山，意识不过是呈现在海洋表面的山顶，它只是个人精神生活的一部分。而潜意识则是海洋下面的巨大山体，它才是个人精神生活的最大部分”。人的心理活动包括意识和无意识现象。无意识包含着前意识和潜意识。前意识是指能够进入意识的经验。潜意识则是指不能进入或难以进入意识中的经验，包括原始的本能冲动和欲望。潜意识始终积极地活动着，当“稽查者”（前意识）稍微放松警惕，它就通过伪装伺机进入意识。潜意识的心理虽不为人们所觉察，但却支配着人的一生。直觉与潜意识紧密相联，可以说，人类的本能是大脑的一种潜意识。直觉，在人类漫长的进化历程中，演变成一种高级本能。</p>
<p>2002年的诺贝尔经济学获奖者，美国当今在世的最有影响力的思想家、心理学家丹尔·卡尼曼在《思考，快与慢》一书中，也从人脑思考的角度对直觉进行了论述和分析，他认为，人脑的思维存在两个系统。系统1和系统2。系统1产生直觉和感知等，它的运行是无意识且快速的，不费脑力，没有感觉，完全处于自主控制状态。例如我们无时无刻不在感知周围的环境。系统2将注意力转移到需要费脑力的大脑活动上来，例如逻辑运算。系统2通常处于不费力的放松状态。系统1不断为系统2提供印象、直觉、意向和感觉等信息。通常系统2会接受这些信息，将印象、直觉等转变为信念，将冲动转化为自主行为。</p>
<p>由于系统1基本上是24小时自主运行的，而它的输出就是系统2的输入，也就是可以在人们不自知的情况下控制系统2的行为。人们在审视自己的时候，往往更容易采用系统2，认为自己头脑清醒，富有逻辑，能够决定自己想要什么该做什么。但是如果利用系统1的成见而让系统1犯系统性错误就可以引导系统2作出抉择，这就是为什么好的广告可以让销量陡增，因为他们在操纵消费者。通过分析论述，他给了我们他对直觉的认识，“直觉只不过是人们的认知而已”。</p>
<p>人的直觉，根本上是动物在自身本能的基础上，人类经过千百万年进化而成的对自然界的感知形式。是心灵运作的方式，它指引我们跟随我们的内心，赋予我们一种心理能量，让我们做出决断。其特点包括自发性、快速性、跳跃性、经验性、个体性、或然性、非逻辑性和不可解释性。这些特点突出的表现为：</p>
<p>跨越性的简约。直觉从整体上对事物进行考察，调动自己全部的知识经验，通过丰富的想象，作出敏锐而迅速的假设、猜想和判断。省去中间步骤，采用跳跃式的形式，是思维过程的高度简化。是一瞬间思维火花的闪现，是长期积累的一种升华，是思维者的灵感和顿悟。但却清晰地触及事物的本质，找到核心之所在。</p>
<p>超常规的独创。直觉不专注于事物的细节推敲，而是对事物大的方面整体把握，快速调用沉淀的与眼下有关的信息贮存，最大限度的运用想象的工具进行无意识的思维运转。而且由于思维的无意识，其想象才是发散的、丰富的，使人的认知结构向外无限扩展。因而得出的结论具有超常规的独创。直觉思维往往是创新必不可少的重要方式。</p>
<p>回馈性的自信。直觉结论的正确会带来极大自信，这种自信呈回馈性的增强。相比其他的物质奖励和情感激励，这种自信更稳定、更持久。当一个问题不用通过逻辑证明的形式，而是通过自己的直觉获得办法解决时，那么成功带来的震憾是巨大的。内心将会产生更强大的动力，从而更加相信自己的能力。因为人是那种通过成功可以培养和刺激其自信心放大的种群。</p>
<p>直觉在我们的人生中，发挥着不可或缺重要作用，影响着我们工作和生活的方方面面。无论是普通人还是那些大的成就者，都是如此。特别地，直觉还是很多发明家赖以生存的基础，许多重大的发现都基于直觉。</p>
<p>相传，欧几里几何学的五个公设都基于直觉，从而建立起了欧几几何学的辉煌大厦；哈密顿在散步路上迸发了构造四元素的火花；阿基米德在澡缸里找到了王冠真假的鉴别方法；牛顿在苹果树下想出了万有引力；凯库勒发现笨分子环状结构更是一个直觉思维的成功典范，他在壁炉旁的椅子上打盹时，梦见一条蛇身体盘成一个圈咬着自己的尾巴，醒来后，意识到自己找到了笨的分子结构。有人问爱因斯坦，“您是怎样发现相对论的？”他答道：“依靠直觉和想象”。言下之意，相对论的发现完全是来自于宇宙神秘力的指引。爱因斯坦在其他场合，也多次提到这一观点。他说“人们之所以领悟不到宇宙的秘密，是因为他们习惯于将自己桎梏在眼见为实的牢笼里，不允许自己尽情的想象，大胆假设，从而掩盖了直觉的光芒”。因此，他感叹“真正可贵的因素是直觉”。自然科学中的发明少不了直觉，社会科学中投资炒股也少不了直觉。股神巴菲特说：“几乎所有的投资都是来自自己的直觉”。难怪美国贸易发展局调查报告指出：成功者的直觉准确率高达95%。</p>
<p>一直存在着这样一种误解，以为智慧全都是按照逻辑规律运行且有意识的活动。但上述事实证明，智慧运转的方式不只一种，其有多种形式。而且很多时候智慧的运用来自于灵感，大多数精神活动并非完全是有意识的活动。这似乎有些神秘，但随着量子力学以及暗物质研究的深入，这些神秘会逐步解开。就目前已有的研究，我们可以说，直觉绝不是冲动和反复无常玄幻的东西，它拥有自己的原理和规律。平凡无奇的选择背后有其深奥生理学、心理学、社会学等学科知识支撑。所以，直觉是有迹可循的，并且可以开启，打磨、训练，提高。当我们面对复杂的社会现实，在用好理性思维的同时，训练提高自身的直觉，唤醒蛰伏在内心深处的神秘的判断力、敏锐的洞察力、精准的分析力、果断的决策力，从而帮助自己更准确的把握大势，迅速地做出正确的选择，过上自己所渴望的生活。</p>
<p>那么，如何训练和提升直觉思维力呢？</p>
<p>打牢基础，知识积累是直觉产生的源泉。直觉的产生表面上看靠的是临机一现，但其背后却有复杂的生成机制。直觉的产生过程，是一个由纯形式表面理解，然后逐步将理解提高深化的过程。直觉的获得虽然具有偶然性，但决不是无缘无故的凭空臆想，而是以扎实的知识为基础，快速的做出的反应应对。没有深厚的扎实知识功底，不可能有思维火花的迸发和闪耀。所以要想增强自己的直觉力，必须不断提高自己的学习力，将学习视为一种生活方式，养成终生学习的习惯，从而积累丰富渊博的知识。</p>
<p>历练人生，阅历经验是直觉获得的库藏。人们都说，阅历是人生的财富。确实如此，经历越多的人，积累的人生经验也越多。见多识广，阅历丰富，遇到的问题越多练手的机会也越多，当遇到新的问题时，应对办法的产生就越快，处理起来也就越容易。直觉本质上讲就是平时信息积累在脑际的快速映射。人脑就像一个巨大的仓库，如果平时没有大量丰富的存贮，就不可能有快速反应，对选择做出直觉的决断。所以，训练提升直觉思维，一要在生活的实践中，多多历练自己，增加经历，丰富阅历。二是要对所经历的事，善于积累，总结经验，吸取教训。</p>
<p>保持好奇，仔细观察是直觉生发的助剂。好奇是人对周围环境发生的事情保有浓厚的兴趣。塞缪尔·约翰逊说：“好奇心是智慧富有活力的最持久、最可靠的特征之一”。研究已经证明，好奇既是个体寻求知识的原动力，还是具有创造性人才的特质。爱因斯坦总结自己时曾说：“我没有什么特殊才能，我只是保持了我持续不断的好奇心”。好奇与直觉有着天然的联系，好奇心强的人直觉通常也敏锐，直觉灵敏的人对新奇的人和事也有相对高的兴趣。所以，要训练和提升直觉能力，就是要保持好奇，养成对事物敏锐的观察、深刻的理解、细致分析的习惯。长此以往，直觉能力自然而然提高。所有的技能都可通过实践的反复训练而获得，而技能的掌握对能力的提升起着关键的作用。方法即能力，就是这个道理。</p>
<p>大胆类比，联想迁移是直觉成像的路径。人的大脑的思维是非常神奇的。一般的思维过程包括感性和理性两个环节，感性思维即通过视觉、听觉、嗅觉、味觉、触觉五种感官接受到的信息，经过初步简单的加工，形成感觉、知觉、表象三个相互联系，相互渗透的感性认识。感性认识只是认识的初步阶段，理性认识才是认识的高级阶段。理性思维是人对事物本质、整体及内部联系的认识。理性认识是借助于抽象思维在概括整理大量感性材料，经过思考分析，去粗取精，去伪存真，由此及彼，由表及里形成概念、判断、推理的认识过程。而直觉则是在平时这两种认识形成的积淀印记的基础，现场的临场发挥。临场发挥时，大脑会快速扫描，将眼前景况与过去的积淀印记形成对应，进行类比，发生联想，形成应急对策。可以说，直觉思维力的高低与平时的思维能力密不可分。要想提升直觉思维力，必须加强自身平时思维力的训练。</p>
<p>科学用脑，右脑训练是直觉提升的方法。我们的大脑分为左脑和右脑，两者有着不同的分工。研究表明，左脑擅长逻辑思维，右脑则优于形象思维。右脑是形象的、直觉的，左脑是逻辑的、理性的；右脑是描述的，模拟的，左脑是分析的，数字的。右脑储存的信息是左脑的10万倍，故右脑又被称为灵感之脑、创意之脑、直觉之脑。日本医大教授品川嘉也博士经过系统的科学研究也得出结论,右脑是创造力和直觉的源泉。直觉的产生首先要求右脑直观的、综合的、形象的思维技能发生作用，并且同左脑进行密切配合。所以，要培养和提高直觉思维力，就要学会科学用脑，特别注意开发右脑。开发右脑的方法很多，简单的如，多用左手，因为脑部是交叉对侧管理的，多用左手，就可刺激右脑。再如多听音乐，音乐是由右脑感知的。还有打坐，冥想，放松心情等。</p>
<p>美国苹果公司的联合创始人史蒂夫·乔布斯说：“相信你的直觉，它比你的思维更强大，当你的内心足够平静，你会看到一个更广阔的世界。甚至看到之前看不到的东西”。</p>
<p>是的，直觉，其实是一种神奇的心理赋能，当我们能从内心获取这种能量的时候，我们在人生的路上，会走得更坚定，行得更远。因为，心灵的力量是强大无比的。</p>
<p>2021年2月3日</p>
<p>写于南湖之畔小域天际</p>
<p>左岸记：直觉灵光一闪，往往会是黑夜中的火种，能不能点亮，靠的还真的是一个人知识的底蕴，赋之于实践的创造力。知识是基础，也可能是束缚，能不能突破，在于怎样驾驭和运用。此非常之事，也绝非一日之功，寻常之能，是需要天赋，努力，和非凡的想象吧。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[中年以后，“三观”比五官更重要]]></title>
        <id>https://wonder-zhang.github.io/_4_MYPDyr/</id>
        <link href="https://wonder-zhang.github.io/_4_MYPDyr/">
        </link>
        <updated>2021-01-27T08:58:38.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>文/洞见Autumn</p>
<p><strong>你必须精力饱满，才能经得住世事刁难。</strong></p>
<p>人到中年，人生半坡。</p>
<p>华发潜生，皱褶暗长，不再有鲜妍的容颜；</p>
<p>精力渐衰，思虑繁多，生活只有负重前行。</p>
<p>然而褪去了青涩，打磨了莽撞，中年何尝不是人生最好的年纪。</p>
<p>经过时间的洗礼，智慧而清醒，成熟而稳重；见过许多人，行过许多路，逐渐明白了生活的本质。</p>
<p>中年以后，“三观”比五官更重要。</p>
<p>除了世界观、人生观、价值观，我还总结了以下这“三观”，分享给朋友们。</p>
<p>1</p>
<p>年龄观：心若不老，岁月无伤</p>
<p>导演王潮歌有篇著名的演讲，每次听来都感触颇深。</p>
<p>“12年是一个轮回，到了36岁，家庭、工作、生活都趋于稳定，人也截然分成两种：</p>
<p>一种是重复着36岁；另一种就是开始寻找新的人生。</p>
<p>绝大部分人死于36岁，不是肉体的死，是倦怠、焦虑、沉默，对于生活没有热望。”</p>
<p>人生的下半程，越走越多的是年纪，越来越少的是勇气。</p>
<p>太多人用年龄“框”住了自己，不敢尝试新鲜事物，逐渐丧失生活热情。</p>
<p>觉得人到了某个年纪，就只能俯首称臣，混吃等死，再也没法儿从生活的大山下翻身。</p>
<p>而有些人，却从未被年龄限制对生活的想象力，把日子过得一直热气腾腾。</p>
<p>艺术大师黄永玉，被称为“现实版的周伯通”。</p>
<p>50岁学驾照，70岁出国游学，80岁拍封面，90多岁了，还开着辆霸气的红色法拉利去飙车。</p>
<p>在别人看来早该颐养天年的年纪，他却一路突破，越玩越嗨。</p>
<p>90岁那年，黄老爷子还画了一副自画像，乐呵呵地称自己为“90后”。</p>
<p>很喜欢窦文涛的一句话：</p>
<p>“老不是一个年龄问题，也不是一个生理问题，而是一个认知问题。”</p>
<p>时光使面容起皱，但人只要心怀热忱，就永远年轻。</p>
<p>49岁北漂，80岁登上国际时装周的王德顺大爷说：“真好，我才80岁，如今我仍在不断追求自我。”</p>
<p>76岁学画画，93岁登上《时代周刊》的摩西奶奶也有句名言：“人生永远没有太晚的开始。”</p>
<p>真正高级的年龄观，是无论多少岁，都对生活充满热情，对事物保持好奇，永远不乏从头开始勇气。</p>
<p>电影《重返二十岁》里，70岁的奶奶沈丽君，机缘巧合下恢复了20岁的容貌。</p>
<p>想起一生颠沛流离，含辛茹苦，她决定重新做一回自已。</p>
<p>玩乐队、谈恋爱、追梦，她在“偷”来的20岁里，活出了自己不敢想象的模样。</p>
<p>人生不是电影，时光无法倒流。</p>
<p>但这不妨碍我们活好每一个当下，不断为生命注入惊喜。</p>
<p>《杀鹌鹑的少女》中写道：</p>
<p>“不管我们几岁，只要信仰年轻，就依旧年轻；人老了不是最惨的，心老才是下坡路的开始。”</p>
<p>所谓青年、中年、老年，都不过是种概念，过好自己的生活，才是正解。</p>
<p>心若年轻，每一天都是黄金时代，每一刻都能摇曳生姿。</p>
<p>2</p>
<p>健康观：人生过半，学会认怂</p>
<p>《圆桌派》有期节目，谈到了“年龄”的话题。</p>
<p>有位嘉宾的一番话，让我深有感触：</p>
<p>“人年纪一旦上来，身体已经明显感受到了变化。</p>
<p>你会开始羡慕年轻人的精力，有时候也不得不向年龄低头。”</p>
<p>人到中年，身体上的种种力不从心，身边人的来去无常，无一不在提醒我们：生命是一张有去无回的单程票，到了人生后半场，你我拼的都是健康。</p>
<p>有网友分享过自己的一段经历。</p>
<p>入行十多年，他一直是公司里最拼的那拨人，为了项目，加班熬夜简直是家常便饭。</p>
<p>有一回，连续通宵一周后，他突然两眼一懵，晕倒在自家浴室。</p>
<p>幸亏抢救及时，他才侥幸从鬼门关捡回一条命。</p>
<p>醒来以后，看到哭成泪人的母亲和满眼通红的父亲，一阵愧疚涌上他的心头。</p>
<p>从医院回来，他给自己立下了凌晨前必须睡觉的规矩，还翻出落灰的健身卡，报了个私教班。</p>
<p>以前喜欢的浓油赤酱鲜少出现在餐桌上，朋友的酒局也是能推就推。</p>
<p>人生过半，最好的保健品就是“认怂”。</p>
<p>学会“认怂”，不是懦弱，只是明白了再多的名利成就，都比不过好好活着。</p>
<p>知乎上有个问题：有哪种投资稳赚不赔？</p>
<p>有个回答获赞颇高：</p>
<p>“<strong>第一，养一个好身体；</strong></p>
<p><strong>第二，真的要养一个好身体，它是你最大的本钱；</strong></p>
<p><strong>第三，有机会再干点别的吧。</strong>”</p>
<p>一个好身体，可以让你的家庭不必因为一场疾病而陷入窘境，让你能够长久地陪在家人身侧，让我们任何时候都能拥有和困难抗衡的底气。</p>
<p>就像那句话说的：“你必须精力饱满，才能经得住世事刁难。”</p>
<p>人生下半场，保持身体无病，心中无忧，是永恒的课题。</p>
<p>一日三餐，定时定量；少油少盐，少烟少酒；早睡早起，适度运动。</p>
<p>生命并不总是来来往往，在每一个平常的日子里，要学会善待自己。</p>
<p>3</p>
<p>生活观：物质至简，内心丰盈</p>
<p>《简而美地活》中写过一段话：</p>
<p>“想要的东西越多，心就越不容易满足。即便你最后如愿得到了所有，心情也会倍感压抑。</p>
<p>本该为你带来快乐的东西，反而成了压力的源头，在你的心头蒙上了一层阴霾。”</p>
<p>人生过半，经历了几多嘈杂，被欲望捆绑了数场，方才懂得：</p>
<p>人这一生最好的状态，莫过于朴素与简单。</p>
<p>读林清玄的故事，曾为他笔下的那句“人间有味是清欢”深深动容。</p>
<p>年轻时的他，在台湾文坛声名斐然，30岁之前获得了台湾文学界几乎所有的奖项。</p>
<p>整日周旋于与报纸、记者，与灯光和掌声相伴的生活，虽然风光，但不快乐。</p>
<p>在事业走向巅峰之际，他毅然辞去所有工作，到山上闭关清修，中断了和外界的所有联系。</p>
<p>“清欢是生命的减法，在我们舍弃了世俗的追逐和欲望的捆绑，回到最单纯的欢喜，是生命里最有滋味的情境。”</p>
<p>山中的生活虽然清苦，他却自得其乐。</p>
<p>远离了世俗的觥筹交错，他反而达到了新的创作高峰。</p>
<p>很喜欢一句话：</p>
<p>“生命应该是个删繁就简的过程，任世事摇曳，心始终如莲，安静绽放。”</p>
<p>试着丢掉那些囤积如山的物品，舍弃形形色色的欲望，剔除圈子里那些无关紧要的人。</p>
<p>培养一些无关功利的爱好，学习一些早就想试水的技能：</p>
<p>去旅行，用脚步丈量世界，用相机收藏美好；</p>
<p>去读书，在书中品味人生百态，和作者碰撞思想；</p>
<p>去思考，在独处中学会跟自己的灵魂对话。</p>
<p>大曾老师写过一首打油诗，读来发人深省：</p>
<p>“生命到头终作古，繁华归尘身归土。多少追名逐利客，一世经营又何苦。”</p>
<p>生活的真谛，终究不在物质几许，而在内心的厚度。</p>
<p>活在这纷纷扰扰人世间，删繁就简，才轻松自在；灵魂丰盈，才舒适安然。</p>
<p>正所谓，越走越长的是道路，越走越明的是智慧。</p>
<p>拥有高级的年龄观，敢尝试，敢热爱，任它时日驰去，心中毫无岁月；</p>
<p>养成正确的健康观，学会认怂，养身养心，更好地与生命的无常相抵；</p>
<p>守住极简的生活观，在清净的生活中感悟生命本真，丰盈自己的内心。</p>
<p>余生不长，把视线收回到自身，倾听内心的声音，养成良好的“三观”。</p>
<p>如此，方能身心欢喜，内外皆安。</p>
<p>与朋友们共勉。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[论人的自私与包容]]></title>
        <id>https://wonder-zhang.github.io/ZMiqd_TTj/</id>
        <link href="https://wonder-zhang.github.io/ZMiqd_TTj/">
        </link>
        <updated>2021-01-25T13:51:39.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p><strong>文/苏樊</strong></p>
<p>过去有人曾经告诉我，人的自私是因为家庭孩子的多少造成的，早期都是独生子女的时候人们大多这样说，现代的子女都太过自私霸道。可我觉得70后和80后的人很多不是那样的，他们更加的通情达理和包容，也比较努力。</p>
<p>很多人经历了世界科技以及经济社会人文的变化，从最初的土房到楼房，再到后来自己有能力购房；在这个最美好的时间段里，我们很多人都会发现互联网的出现给生活带来的便利，过去看电视剧已经是很奢侈，有一部座机已经是非常方便，再到后来的发展，人与人的距离变得更加接近，人与人的沟通和信息的分享变得非常频繁，但是在这个过程中，却从未有人质疑过世界带来的真相与假象。</p>
<p>我的家庭里，我排行老二，但在祖辈眼里我可能是老三或者老四，因为最上面有个姐姐，然后是堂弟与堂姐，而我们都觉得彼此是平等互爱的，只有我的姐姐在家里独大，所有人包括外面的人都说她是最大、最得宠和最受尊重的。人们尽管不了解情况或只因表面现象，就已经认同这样存在的合理性，不论尊重或者怎样特殊的待遇，我们当时根本不知道如何争取自己想要的。还好，我比较幸运，妈妈最疼我也最保护我。</p>
<p>尽管我18岁出去以后，抱怨妈妈以前不给我讲社会的经验和道理，以至于我无法理解和认同别人的行为和语言，但我涉足社会时间久了，才明白她也只是局限在她的圈子里。对于人的自私程度，大多数人会认为有公认的道理，其实不然，家庭里的自私和社会上的，根本不一样，家庭更多讲的是理解和相互协作。我小时候的安稳和快乐就来自母亲的安定和坚韧，可我依然看到和感受到那时家庭的压力和她的无助，以至于后来她有了工作后的自信。</p>
<p>人都是不满足于现状的，因为不论怎样，总有很多痛苦的根源在驱使着人们去做出改变，或是来自经济，精神，追求自我价值认可，或是因为环境的影响，比如有人攀比，有人嫉妒，或是被人讽刺，都是非常“正常“的。</p>
<p>很多人不在意周围环境的影响，但我觉得人不可能不食人间烟火，不可能不进柴米油盐，但我知道，有些时候这个社会包容了那些自私的人，那些自私的人以为自己可以用他们的价值或者视野凌驾左右他人，可我觉得，人坚定的意志和包容来自稳定的情绪和安全感和对外界不公及伤害的反抗。</p>
<p>他们希望人人都去满足他们的需求与不足，可我觉得，在互动关系中，包容与自私是并存且相互支持的。<br>
这并不矛盾，因为人不为己天诛地灭（如果人不修身，那么就会为天地所不容）的原因是动物的生存道理，在食物链顶端的我们，却活得不如富人家的狗，就是这样的原因，多数人选择了打肿脸充胖子地挤兑他人的生活。比如炫耀，伪善，假装正义，其实这来自他们对自己的角色定位和价值衡量超过了事实。</p>
<p>我过去也经历了这样的困境，表面的伪装本是要保护自己，最后却成了不可控的负累，比如买很多的包包，衣服，或者旅游，哪怕是学习什么，也不过是在给自己增加虚荣的保护罩。</p>
<p>大多数人都叫嚣着，不要抱怨别人，抱怨父母，是你自己不好，你要反省，可多少人真正了解情况并且愿意真实的说一句，好了，你累了，你需要安静一会儿；好了，你会好的，相信你自己，你很快会走出困境的。你需要的正是远离那些带给你负能量和伤害的人。<br>
要是没有知心朋友和家人的支持会很痛苦，很孤单。</p>
<p>多少人说着正义和正能量，却在风口浪尖关头也不敢出声说一句，我可能觉得不对，我不相信。</p>
<p>这个社会充满了燃烧着的焦虑，恐惧，还有欺骗与压制，尽管这样说很痛苦，会被谴责，可的确是这样的。人们内心的声音太多了……上网一搜都是生活、精神的困扰和求助，连我自己也曾是这样去寻找解脱的办法。</p>
<p>我觉得原因在于，从离开学校那一刻开始，我们虽然停止了课堂学习，生活习惯却一下子改变了，很多人要么一蹶不振，要么被社会层层裹挟着，受各种因素的干扰和刺激，就走偏了，每个人的目标和情绪是直接挂钩的。</p>
<p>生活习惯可以改变，思维可以学习，甚至爱谁都可以选择和努力经营，人们学到的很多是如何面对和相信自己，却是少了如何反思和质疑，少了面对权力和威胁下力所能及的行为和自我保护意识。</p>
<p>要活就要不后悔，当下走的每一步都是正确的，因为时局不可控，因为你不是一个人，因为世界早已经不是最初的模样，因为物欲横流，和爱的传递比起来，大多显得更加可靠和能带来安全感的就剩金钱和权力了。</p>
<p>安逸不是错，平淡很奢侈，在充满诱惑的信息时代，我们才发现安静多么的难能可贵，安静是最能滋养人的一剂良药。</p>
<p>在这样的囚徒困境下，背叛和不背叛都不重要了，你急了，你认真了，他们只是当在看热闹，没有人在意你是否快乐，因为他们自己也不知道该如何做了，他们的行为也只是想要满足他们的需求而已。</p>
<p>活着，不要太讲究，但是健康一定要有，品行一定要正。</p>
<p>就算被骂装逼，也要坚持！</p>
<p>**左岸记：**其实，一个人的成长有些时候必然是伴随着别人的牺牲的,很多人压根没意识到成长中的消耗关系，只顾自己开心，这无疑就是自私。当你成长起来了，希望你不要认为别人的这种牺牲，你消耗别人是应该的。如果你周围有人没有成长起来，希望到时候你也能宽容一些，给他一些时间和空间。想想，我们是怎样从无知开始的，犯过多少错，让多少人伤心过，我们却能这样活得好好，是不是要谢谢这个世界的包容，让我们依旧有空间去成就自己。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[你能接受真实么]]></title>
        <id>https://wonder-zhang.github.io/Pc-MZ_bQ6/</id>
        <link href="https://wonder-zhang.github.io/Pc-MZ_bQ6/">
        </link>
        <updated>2021-01-25T13:50:12.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p><strong>文/白玄</strong></p>
<p>很久没有体验到一口气读完一本书的痛快淋漓了，何其有幸，《沉默的病人》让我复验了。</p>
<p>亚历克斯·麦克利兹绝对是技术型的写手，技术堪称出神入化，所以简单的故事写的特别精彩。构思巧妙，节奏流畅，开篇霸气，反转精彩。</p>
<p><strong>开篇写到</strong>：<br>
<strong>杀死自己丈夫的时候，艾丽西亚· 贝伦森三十三岁。</strong><br>
<strong>当时他们已经结婚七年。</strong></p>
<p><strong>反转：</strong><br>
<strong>这就是真相。我没有杀死加布里耶尔。是他杀死了我。</strong><br>
<strong>我只是扣动了扳机。</strong></p>
<p>这是一本即使剧透也不会影响阅读体验的书。就像斗地主中的明牌，作者就这么霸气。“她往丈夫脸上连开五枪，从此不再说一个字。”一支枪应该有六发子弹，为什么如此疯狂却只有五枪呢？那一颗子弹哪里去了？这个答案只能自己书中找了。</p>
<p>从开篇到反转，中间的动机分解用了26万字，所以这不是一部悬疑惊悚小说，而是一部心理学著作。悬疑只是它的面具。</p>
<p>其目的是引发三思：关于原生家庭，关于婚姻，关于自我。</p>
<p>女主角深受原生家庭之害。在同一场车祸中，她妈妈去世，她幸存。但她父亲却说“为什么不是艾丽西亚替她去死？”最诛心的往往是轻描淡写的脱口而出，不经意的。因此她觉得“爸爸杀死了我。”心被砍上了裂缝是事实。但是接下来是抱着剑舔着血的迷醉呢？还是自我成长？这裂缝或许只有两个功能，让光照进来或从这里长出翅膀。如果光不能照进来温暖你，那就自己飞向温暖的光。</p>
<p>对于原生家庭或说童年，最近影视乃至文学作品全是呼喊其影响之大近乎一生。真的如此严重么？我觉得，不至于。问题不能全赖环境。外部条件是既存事实，怎么看待与应对环境才是成长的关键。对自己负起责任，它不香么？</p>
<p>对于婚姻。有两个关于出轨的残忍拷问。第一，假如被出轨了，你有勇气知道真相么？还是宁愿不知道。其实不知道倒不失为一种幸福，不知道就是没有，没有就可以一直幸福下去。第二，如果你知道了，你会怎么做？如书中的两种选择：A同归于尽，至死方休。B佯装不知，继续苟活。还是书外的第三种选择：转身离开。</p>
<p>在开枪前的所有时间里，艾丽西亚一直以为自己遇到的是爱情。“从我们相识的那天起，他就是我的全部世界。无论他做了什么，无论发生了什么事，我都会爱他——不管他怎么惹我生气——不管他怎么邋遢或不卫生，不管他如何轻率，如何自私，我都会一如既往的爱他。直到死亡将我们分离。”结果一语成谶，真的是“死亡”将他们分离的，而且是她亲自邀请的死亡。</p>
<p>但我觉得艾丽西亚自认为的爱情，并非爱情。是一种畸形的感情依附，是飞蛾扑火的倾覆。这阵式其实挺吓人的，因为对方可能根本不是火，只是一个烟头，所以扑灭对方的同时也呛死了自己。但有一点是对的，那就是不能考验人性。暗黑与道德同笼，而暗黑的那部分更容易被唤醒，能休眠已经够好了，何况去特意拨弄呢。艾丽西亚的丈夫在你死还是我活的单项选择里，选择了“我不想死”。艾丽西亚觉得自己又被杀死了一次，所以淡然的扣动了扳机，五连发。</p>
<p>作为男主角，心理治疗师西奥的婚姻，也遭遇了出轨。但他坚定地选择了佯装不知。在知道真相之前，他也以为自己遇到的是爱情。“唤醒我的是凯西——是她邀请我走进了生活。我用双手紧紧抓住了她。我记得自己当时就在想，原来如此，这就是爱情。我意识到这毫无疑问就是爱情。”“她就是为我量身打造的”这是西奥的感觉。所以即使被绿了，西奥依然选择继续下去，只要你也在，我也在，心在不在又有什么关系呢。对此，作者早就言明了“真的是一见钟情——呃，反正是情欲呗。”</p>
<p>这两桩婚姻的交集是，艾丽西亚的丈夫和西奥的妻子就是那对情人。</p>
<p>爱情是什么样子呢？也许是鲁西以为的“真正的爱情是非常平静的，没那么轰轰烈烈。”爱情什么都不需要，不用相见，什么都不用说，我心里有过你——就已足够。心里有就是真的有，我为的是我的心，这就是了。</p>
<p>爱情不是生活的全部，不是还有大自然么，不是还有艺术么，不是还有自我么。</p>
<p>对于自我。你之所以不幸福，不是环境带给你的不幸，不是他人带给你的伤害，只不过是你缺乏重新选择生活方式的勇气。妄图指望他人拯救自己，这种想法太天真了。</p>
<p>父母不是你的救赎，配偶不是你的救赎，甚至爱情也不是你的救赎，最后能救自己的，只有自己。你是你自己的英雄。所以，还有C选择，那就是，转身离开，关键看你有没有底气。把受害的意识清空，你就是一个完整的自己。你本身就是完整的。对自己负起责任来。</p>
<p>我愿意接受真实，那可能丑陋，可能不堪，可能龌龊，但那都是它本来的样子，接受世界如其所是。世界上只有一种英雄主义，那就是看透它的真相之后依然热爱它。</p>
<p>All is well。</p>
<p>左岸记：白玄说得对，人生从来就不会是个死局，除非你把自己做死，或者选择欺骗自己。当你勇敢地选择面对真相，哪怕真相让人失望害怕恐惧，你就始终握着自己的命运。没有遥远的救世主，只有你自己。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[打破执著]]></title>
        <id>https://wonder-zhang.github.io/OV4Zqej6p/</id>
        <link href="https://wonder-zhang.github.io/OV4Zqej6p/">
        </link>
        <updated>2021-01-25T13:49:38.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>文/一叶落</p>
<p>执著的性格和精神常作为一种品质被人称赞，而佛家的“破执”却是常人难以领悟的智慧。做一件事情可这样也可那样，却非这样不可，就是执著。</p>
<p>自己当年为了评高级职称不顾身体劳顿，去进修更高学历，中途累倒住院，就是一种愚昧的执著，因为这个职称不是非评不可。后来病好后摆正了心态，放弃了执著，以“游戏”的心态完成了学业 ，评过了职称。人生的经历教训了我，付出代价之后方领悟了“执著”往往让人碰壁之后才懂得回头和止步。</p>
<p>在教育孩子上，自己开始也是抱着执著之心。好在这种执著在女儿很小的时候就被我打破了。打破执著的原因是一位智者及时指点了我，这位智者就是我的母亲，一个文化不高，却时常用智慧的语言提醒我何时止步，何时回头的人。</p>
<p>女儿刚上小学，因为一点小错误我严厉地批评了她。母亲目睹这一幕，默默地坐在一旁什么都没说。事情过后她说了一句让我诧异又难忘的话：“每一个小孩都应该让她像野花一样自由生长，用不着给她太多的约束”。这句话让我思索了很久，并开始反思自己的教育方式。这句朴实的话涵盖了太多的意义，只有自由生长的野花才能开得旺盛鲜艳，健康快乐，我认为很有道理。</p>
<p>从此以后我对女儿的教育变得宽松了，不去要求她做超过自己能力的事情，只要自觉努力学习就可以了，达不到的目标就放弃。高中物理难度大，学不懂就算了，上大学不要报考光电学之类的专业就行了。</p>
<p>高三最后一个学期是高考冲刺阶段，不知为什么女儿反而松懈了，也许是太疲惫了，也许是失去奋斗目标了。做思想工作开导她：若是玩儿了十二年那就不可惜，你已经努力了十二年，这样做将前功尽弃。做工作之后她依然晚上九点睡觉，早晨七点起床，根本不在临战状态。于是我扭转自己，心里暗想：能考上一个比本省211大学强一些的学校就可以了，在哪个学校不能接受教育？由她去吧。</p>
<p>考上外省985大学后她自己觉悟了，靠自己的努力公派出国读博士了，临行前的一番谈话并不是告诫她要刻苦学习，报效国家之类的，而是再三叮咛：你从没读过博士，谁都不知道难度有多大，努力之后能读下来当然很好，努力之后依然毕不了业，咱们就当是出国游学了一圈，身体健康，内心快乐，开阔了眼界，接受了先进的教育理念就是最大的收获。</p>
<p>网上聊天时，仍旧时时提醒她：不用太累了，学得差不多就行啦。问她希望今后过什么样的生活，她说开一个小商店，在家相夫教子。我说这样挺好，不是非得去当什么女强人，在商场上拼得精疲力尽。别管别人说念了这么多书都浪费了，马未都说的话我非常赞同：“美好的人生就是用来浪费的”。奠定一定基础后，就必须开始浪费了。</p>
<p>设想女儿今后每天牵着孩子的手逛街买东西，回家照着菜谱做美味佳肴，定期悠闲度假，用这样的方式浪费人生就很美好。听说哈佛女生有的人生目标就是毕业后在家结婚带孩子，女儿的想法和她们不谋而合。</p>
<p>执著的人是僵硬的，顺其自然才是柔软美妙的。执著之后得到的往往和付出的代价不成正比，执著的过程更是痛苦艰辛的。如果能像鱼儿在水中悠然自由，像羊儿在草地上自由自在，无所用心，那就达到至高的人生境界了。</p>
<p>左岸记：这里的执著指的是错误的执念。怎么判断自己的执著是不是执念呢？就是要学会站在时间轴上去思考，想得远一些，看到变化，看到最终你想见到的样子，那么眼下的所做所为就会有比较清晰的答案。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[自救，就是最大的自由]]></title>
        <id>https://wonder-zhang.github.io/EvODGQMvn/</id>
        <link href="https://wonder-zhang.github.io/EvODGQMvn/">
        </link>
        <updated>2021-01-18T04:37:59.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p><strong>文/熊培云</strong><br>
上大学的时候，宿舍里有位博闻强记的同学，我们经常互问一些稀奇古怪的问题。当年曾经认真讨论且印象最深的一个问题是：如果让你牺牲，全人类就可以过上美好的生活，你愿不愿意去死？<br>
记得我们都给出了肯定的回答——“我愿意！”这是一个很具八十年代理想主义风格的回答。<br>
如果人类真有一个“一加一等于二”的真理性解决方案，一个人的牺牲可以让其他所有人从此幸福无比，我相信很多人年轻时都会有类似的回答——前提是“反正又不是真的牺牲”，也不会质疑一下“为什么偏偏是我？”<br>
时至今日，我依旧有着并不稀薄的家国情怀，并热切地爱着这个世界。但我必须承认，当我再次面对这个问题时，我的回答可能还是“愿意”，但已不再响亮。这不是我比年轻时少了牺牲精神，或者是我信奉了杨朱，而是因为我畏惧这背后的逻辑——需要一个人去死才能换来的美好世界，一定不是美好世界。<br>
▌“不自由，毋宁死”？<br>
帕特里克的一句“不自由，毋宁死”，曾激励千百万北美人为自由与独立而战。<br>
很多所谓新思想，其实都是旧主张。这个“不自由，毋宁死”，我也在《吕氏春秋》找到了相似的论述。<br>
图片<br>
裴多菲的诗句，民国作家殷夫翻译<br>
一个叫子华的哲人对生存状态进行了分类：“全生”，是指人类生命的各种需求都得到满足；“亏生”，是指部分得到满足，“亏生”的状态越严重，说明对生命的价值越不尊重；“迫生”，指的是各种需求不仅得不到满足，而且要被迫承受自己厌恶的东西，也就是不得自由、遭受耻辱地活着。<br>
也就是说，如果我得到的，都不是我想要的，那我不如死掉了。全生是一百分、亏生是五十分左右，死掉是零，而迫生则是一个负数——你想看美国大片，他非逼你看样板戏；你想的是穿古装的林青霞，他非逼你想杀猪的铁姑娘……<br>
这个社会里的很多人，恰好是在自由和不自由之间。但如果真是因为“不自由”，就“毋宁死”，我是不赞成的。<br>
▌生命：不容选择的自由<br>
如果你的生命处于“迫生”的状态，那么首先应该消灭的应该是“迫”，而不是“生”。因为，不能因为生命中有一部分不自由，就可以牺牲掉其他的自由。<br>
这样的主张，首先是因为对“自由”概念的混淆，造成“生”与“自由”的对立。<br>
我们不妨区分两个自由的概念：freedom和 liberty。<br>
先说freedom。在电影《勇敢的心》里，当手帕从天空徐徐落下的时候，华莱士当众喊的那个词就是“freedom”。它倾向于指一个人自由自在的状态。<br>
另一个词则是liberty。自由小姐（Miss liberty）用的就是这个词。帕特里克的“不自由，毋宁死”（Give me liberty or give me death），用的也是这个词。从词义上说，liberty指自由权利，作为复数用时同时还包括“生命权，财产权，自治权，选举权，活动范围”等具体的物权、人权。<br>
可见，liberty主要协调的是人与社会的关系。当年严复翻译密尔的《论自由》（On Liberty）时，直接把这本书译为《群己权界论》。严复是个很敏感的人，他意识到freedom和liberty不是相同的自由，所以将freedom称为自由，而将liberty译为“自繇”，以示区别。<br>
张佛泉是胡适派自由主义群体中最活跃的人物之一，他曾经在《自由与人权》一书中区别过这两个词：liberty多指政治方面的保障，可以开列一张明晰的权利清单；而freedom 含义比较模糊，多指人的意志自主性，并无公认的标准。<br>
以赛亚•伯林有消极自由和积极自由一说。所谓消极自由，说到底就是免于做什么事情的自由；而积极自由是可以做什么的自由。liberty是政治上的保障，是一种底线自由，所以在某种程度上也可以将liberty理解为一种消极自由；而freedom作为一种进取的自由，可被视为一种积极自由。<br>
生命，作为一种自由权利（liberty），本身就是最高、最正当的消极自由。把人生命和自由对立起来，这并不符合自由原则。一个人，如果连“生命免受侵害”的自由都得不到珍视，却说自己要去追求“自由”，这在逻辑上说得通吗？<br>
尽管我们都愿意生不愿意死，但生死往往非人力所能及。因此，生死不该成为我们的选择问题，我们可以选择的是，如何活得更自由、更有尊严。<br>
▌不自由，也不要死<br>
我做过媒体工作，非常了解大家在这个时代遇到的困境。<br>
如果有哪家媒体做了一个略显出格的报道，或者哪个作家写了有锋芒的书，立即会听到有人说，这家媒体要倒霉了，那本书要被封了。这实在是一个很奇怪的现象。在某种程度上说，这种心理预期不仅在为相关惩罚提供“合法性”或者民意基础，更是替人执政。<br>
但不论困境如何，总还是有很多人在积极地做事，保持着生命昂扬的本性和进取之心。而我也愿意和这些朋友交往，并从中获取能量。<br>
大环境可以决定你的自由度，但你自己还有一个小世界，那里有你对美好生活的自由裁量权，你可以在一定程度上成为自己想成为的人。而这完全在于你的觉悟，在于你对生命、对世界的理解。<br>
生活是可以选择的。今天的大学生忙着国考，忙着一毕业就工作，而且最好一步到位，不挪窝才好。可是梭罗不这么想，下海创业的企业家也不这么想。<br>
如果你考上了公务员，必须做你不想做的事情，这时候也是可以选择的。实在不行，因为理念不合而走人，或者其他原因，比如觉得在官场无法施展抱负，人还是可以选择的。<br>
如果你因为绝望而想自杀，你仍是可以选择的——你可以选择赦免你自己，选择不对自己的生命行刑，让自己有机会从头再来。<br>
▌只要活着，就能创造自由<br>
我常听到人们抱怨体制有问题。可是请问：作家、导演和学者们的无所作为，是否完全因为体制？体制问题，是否已经成为许多无所事事的人心安理得的挡箭牌？<br>
我一直喜欢看伊朗电影，在这方面有不少体会。按说伊朗的电影审查比中国要严格，但是为什么还拍出了那么多优秀的电影？如《小鞋子》、《何处是我朋友的家》、《黑板》、《樱桃的滋味》、《橄榄树下的情人》……我一直想写篇文章来谈伊朗电影中的“禁忌与悲悯”。<br>
常听中国人抱怨本土作家拿不到诺贝尔文学奖，除了语言上的隔阂影响了相关作品的理解与传播之外，我想这和中文小说缺乏悲悯的情怀、对人类的普遍关心是分不开的。<br>
有一年冬天，我在巴黎惊喜地发现法文版的《活着》。在我看来，《活着》是中国难得一见的具有人类大情怀的伟大小说。记得那天下午，我站在圣•米歇尔大街旁的Gibert Jeune书店里不断向法国读者推介这本小说。之所以如此不厌其烦，是因为在这部小说中，我看到了超越“人世无常”之上的生命与力量。<br>
说到这里，有必要谈到两个人，他们都在用生命践行我所说的“不自由，仍可活”。<br>
一个是广为人知的霍金。2006年霍金访问香港时，有位香港青年曾因意外导致全身瘫痪希望能安乐死，有记者以此为例询问霍金是否曾因身体残障而感到沮丧，又是怎么克服的？<br>
霍金的回答是：“我有自由选择结束生命，但那将是一个重大错误。无论命运有多坏，人总应有所作为，有生命就有希望……我尽量地过一个正常人的生活，不去想我的病况或者为这种病阻碍我实现的事情懊丧，这样的事情不怎么多。”<br>
此时，我们更能体会到他为什么钟爱《果壳里的宇宙》——“我即使被关在果壳之中，仍自以为是无限空间之王。”<br>
另一个人是法国《ELLE》杂志总编让•多米尼克•鲍比，他也是影片《潜水钟与蝴蝶》里的原著作者和主人公。如果你觉得自己受到“环境”压制，不妨看看他是如何写完一本书的。<br>
1995年12月8日，由于突发疾病陷入深度昏迷，鲍比的身体机能遭到严重损坏。他不能活动身体，不能说话，不能自主呼吸。在他几乎完全丧失运动机能的躯体上，只有一只眼睛可以活动，这只眼睛是他清醒的意识与这个世界唯一的联系工具。眨眼一次代表“是”，眨眼两次代表“否”。他用这只眼睛来选择字母牌上的字母，形成单词，句子，直至一整页的文字。<br>
他只负责活着，不去想“活着还是死去”这个无聊的问题。他必须不知疲倦地在“yes or no”之间做选择，为了写一本见证他生命的书。<br>
对于鲍比来说，他的身体像潜水钟一般沉重，心绪却如蝴蝶一般自由。<br>
▌救自己，就是救自由<br>
如今回头再看大学时代的我，那个大言不惭“牺牲我一人、拯救全人类”的我。<br>
那时的我，为何会不加思索地给出“我愿意”的答案？在我那么年轻却轻言可以舍弃生命时，是不是因为我发现自己的一生是不值得过的，以至于急于将它抛弃？<br>
是不是弗洛伊德所谓的死本能在我的身上起了决定性作用，由此产生了牺牲的激情？或者只是因为空虚和无聊，愿意以自己的死为荒谬的人生找寻意义？<br>
电影《辛德勒的名单》有一句话感人至深：“凡救一人，即救全世界”。更深层次的问题是，这个被救者是不是也应该包括救人者自身？有没有一种完整的慈悲，既救起世界又救起自己？<br>
如果我们承认每一个个体才是自己利益的决定者和最忠实的捍卫者，那么最可行的济世方案是不是人人自救，即救全世界？<br>
我想说的是，完整的慈悲是既要慈悲地观照众生，也要慈悲地观照自己。唯有如此，才可能做到众生平等、无分别心。慈悲，在很大程度上是对人的合理的欲望给予人的尊重。<br>
——摘自：熊培云的《自由在高处》</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[人生最大的不幸，就是无法认清自己]]></title>
        <id>https://wonder-zhang.github.io/Xsi49K8Lo/</id>
        <link href="https://wonder-zhang.github.io/Xsi49K8Lo/">
        </link>
        <updated>2021-01-18T02:53:05.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<h2 id="1">1</h2>
<p>前几天，河北保定一位鸡蛋灌饼摊主酷似周杰伦的视频走红，不少网友慕名而来，和摊主合照。</p>
<p>说实话，某个角度看，该男子确实和周杰伦有几分神似。</p>
<p>这个时候，如果抓住时机，像网红“小马云”一样，借着撞脸名人的机遇炒作一把，赚一笔不是问题。</p>
<p>但对于自己一夜走红，摊主并不以为然。</p>
<p>接受媒体采访时，他就表示，从未把自己和周杰伦放一起想过，自己没什么才艺，只想以后每天多卖出去几张饼。</p>
<p>这样的态度，可以说是相当清醒了。</p>
<p>评论中有网友就表示，大哥活得很通透。</p>
<p>的确，在这个浮躁的时代，想要让人远离诱惑，静下心来从一而终地踏实做件事实在太难了。</p>
<p>艺术大师安迪·沃霍尔曾提出过一个15分钟定律：“在未来社会，每个人都可能在15分钟内出名。”</p>
<p>随着互联网的发展，5G时代的来临，这个预言正在成为现实。</p>
<p>日前，网红圈新人辈出，虽然没有15分钟内就成名的夸张案例，但多数网红也几乎都是在一夜之间火出圈的。</p>
<p>而导致那些人成为网红的原因，也千奇百怪。</p>
<p>有因为长相、神态动作喜感，被人制作成各种表情包而迅速蹿红网络的发际线小吴；</p>
<p>也有靠着皮包骨身材，走红网络的26岁美国小伙。</p>
<p>这些只靠外貌走红的网红们，不过是恰好在站在了风口，不用使多大力气，就轻松地飞了起来。</p>
<p>而一旦人设崩塌，或是红利期结束，就有可能被打回原形。</p>
<p>发际线小吴就是一个活生生的案例。</p>
<p>2019年，因为他和女网友的聊天记录被人爆了出来，内容非常露骨，让人不敢相信是出自一个19岁的男孩之口。</p>
<p>后来，经纪公司再怎么公关，再怎么辟谣，也没能摆平这件事。</p>
<p>此后，小吴迅速失去热度，人们不再关注他。</p>
<p>前段时间火过一阵子的网红“小马云”范小勤也是如此，随着马云的退休，一没才华，二没作品的“小马云”，商业价值骤降，最后只能落得被经纪公司解雇的结局。</p>
<p>像小吴和范小勤这样，因某种匪夷所思的原因走红，但自身又缺乏深厚底蕴的，往往很难支撑起所他们受到的关注。</p>
<p>因此，红极一时，又突然销声匿迹，都是情理之中的事。</p>
<p>真正摧毁他们的，不是匮乏的能力，而是对自己定位不清晰，错把外貌当实力。</p>
<h2 id="2">2</h2>
<p>郭德纲曾在节目中讲过这样一件事。</p>
<p>岳云鹏刚刚有点名气的那段时间，上门找他拍戏的人，络绎不绝。</p>
<p>岳云鹏自我感觉良好，内心也逐渐膨胀起来，险些迷失自己，幸好师傅郭德纲及时发现并纠正。</p>
<p>郭德纲找到岳云鹏：<br>
“为什么找你拍戏？</p>
<p>是因为你演戏演得好吗？</p>
<p>你要记住，你就是说相声的，人家找你不是因为演戏，而是因为你现在德云社，你还有点腕，用你是给他们的戏添彩。</p>
<p>你当初在炸酱面面馆卖面的时候，他们怎么不找你？你真的以为自己是岳老师了？”</p>
<p>这一顿教训，让岳云鹏瞬间清醒了，从此把重心放在了相声上，一心学艺。</p>
<p>终于，经过近10年的打磨，岳云鹏在相声界站稳了脚跟，也有了综艺、电影、代言方面的多栖发展。</p>
<p>没有自知之明的人，拎不清自己到底有几斤几两，很容易被别人虚伪客套的赞美所迷惑。</p>
<p>别人夸得越多，这种人的狂妄之心就越膨胀，直到觉得天底下容不下他了，自然而然也就走向了灭亡。</p>
<p>对于许多靠外貌出圈的网红，自媒体作者桌子说过一段话：<br>
很多网红之所以悲剧，是因为他们把只是一块敲门砖的颜值，当成了最终归宿，以为靠一张脸就可以吃遍天下。</p>
<p>当有一天，粉丝对你感到厌倦，或者发现你只是个败絮其中的空壳，就会毫不犹豫地抛弃你，连一个背影都不会留下。</p>
<p>看了“小马云”和发际线小吴的遭遇，你很难不赞同这段话。</p>
<p>心学宗主王阳明认为，影响人生成败的主要因素，不是外界的种种条件，而是自己的本心。一个人只有认清自己的本心，摆正自己的位置，才能走向成功。</p>
<p>那些长盛不衰的网红，没有一个是靠外貌走远的。他们大多不是本领过硬，就是拥有很高的学历。</p>
<p>比如短视频博主Papi酱，是中央戏剧学院导演系硕士毕业生；因为脱口秀一夜成名的李雪琴，本科毕业于北大，研究生就读于纽约大学……</p>
<p>学识与思想的富足，永远是保证一个人立于不败之地的重要筹码。</p>
<p>这也是为什么文化水平极低的丁真，被四川理塘“收编”后，就立马被“抓”去读书学习的原因。</p>
<p>好的皮囊、好的平台确实能让一个人脱胎换骨。</p>
<p>但万物生长衰退都有规律，平台也有生命周期，一个人若不能快速地将外貌或平台红利转换为个人能力，那么窗口期过后，就会一切归零。</p>
<p>只有明白其中的道理，才能对流量和热度保持足够的冷静和警惕。</p>
<p>认清自己，是一个人顶级的智慧。</p>
<h2 id="3">3</h2>
<p>自我觉察是21世纪生存最重要的技能之一。</p>
<p>研究表明，对自己有更清晰、准确认识的人，能做出更明智的决策，建立更高质的、满意的亲密关系和职业关系，有更好的职业发展，并且更加自信。</p>
<p>2条建议，帮助你认清你自己。</p>
<p><strong>1</strong><br>
<strong>认清自己的能力边界</strong></p>
<p>前Google高级资深研究员吴军博士说，但凡觉得自己了不起的人，通常都没有见过真正聪明能干的人。人只有到了人才荟萃的地方，才能体会到自己水平上的不足。</p>
<p>吴军坦言，虽然自己对计算机科学的理解比绝大多数从业者要深刻很多，但是到了谷歌，和一些牛人在同一间办公室工作了半年之后，才发现世界上比自己有才能的人真的太多了。</p>
<p>明白了这一点，你就不会自视甚高，明明最多只能扛起150斤重的麻袋，非要去挑战不可能的500斤。</p>
<p>认清自己的能力边界，并在这个边界内最大化自己的收益，才是积极的人生态度。</p>
<p>当然，这并不意味着放弃努力，尽早认命。</p>
<p>你也可以通过刻意练习，慢慢扩大自己的边界，从而一点一点地提高对自己的要求。</p>
<p><strong>2</strong><br>
<strong>认清自己的所处的环境</strong></p>
<p>YouCore的作者王世民在一篇文章中问了这样一个问题：在中国以世袭制为主的两晋时期，一个平民家庭的孩子，有没有可能通过学富五车成为三公九卿呢？</p>
<p>就历史记载来看，他认为，这绝无可能。</p>
<p>因为平民家庭的孩子要做到学富五车很艰难，而即使有人突破了这一点，在官员世袭的制度下想改变先天出身成为三公九卿，也是难如登天的一件事。</p>
<p>这就是环境对人的限制。</p>
<p>对内认清自己的能力，对外认清自己所处的环境，就不会执着于自己得不到的东西，也不会那么容易焦虑。</p>
<p>有段话说得好：<br>
“如果你拥有财富，别人崇拜的只是你的财富，不是你；</p>
<p>如果你有权力，别人崇拜的只是你的权力，不是你；</p>
<p>如果你拥有的是美貌，别人崇拜的只是你一时拥有的美貌，不是你；</p>
<p>而当这一切过了保质期，你就会见识到世态炎凉。”</p>
<p>所以，别把运气当才华，别把平台当本事。</p>
<p>对自己始终保持清醒的认知，才是有所成就的前提。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[女朋友突然问：你到底爱我哪一点？]]></title>
        <id>https://wonder-zhang.github.io/aiCfCsTnS/</id>
        <link href="https://wonder-zhang.github.io/aiCfCsTnS/">
        </link>
        <updated>2021-01-18T02:51:26.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>“你到底爱我哪一点”，在我心里，一直是个应该被好好回答的问题。</p>
<p>今天，我们来分享一些情侣们关于这个问题的回答。希望这些答案能鼓励到你，也勇敢地在感情中发起一次探讨。</p>
<h2 id="01">01</h2>
<p>默默收集你的小动作<br>
那就是我爱你的那一点<br>
@小马：楼道灯是手控，上去会为我按亮每一层。吵架赌气亦然。</p>
<p>@乐梦：不管我的想法有多奇怪和突然，他都愿意去理解，不管我说的梗有多烂，他都愿意配合。我说刮风的时候下叶子雨了，下次看到落叶的时候他就会告诉我，看,是叶子雨哦。我说他像疯狂动物城里的树懒一样可爱，他就配合着故意放慢吃饭的速度。</p>
<p>@翠儿：我从小睡觉前就喜欢辗转反侧，试图找一个好姿势来入睡。但越翻来覆去，就越睡不着。但他没有嫌弃我吵。我喜欢他在每个晚上，都会搂着我说“321，木头人”。我笑了笑，身体就乖乖地一动不动。有他的每个晚上，我都可以很快地入睡了。</p>
<p>看这些回答的时候，我想到了一个比喻：原来大家喜欢一个人的时候，就像一只小松鼠一样，把对方做过的一些小事，收集进自己内心的洞穴里，再用毛茸茸的大尾巴偷偷盖住。</p>
<p>可能在很多个夜晚里，这些时刻都被悄悄地拿出来温习过，然后在心里说了好几遍，谢谢你这么喜欢我呀。</p>
<h2 id="02">02</h2>
<p>这些特质只有你有吧<br>
@王大妈：他怕痒，这是我喜欢他其中的很小一点。当我搂着他手臂的时候，只要用我的手稍微抓抓他的手臂内侧，他就痒得咯咯咯地笑；要是我挠他胳肢窝或者肚子，他就更不行了。我喜欢我们两个一起在车里时，逗他一下。他整个人就会在驾驶位有限的空间里扑腾，特好玩。</p>
<p>@朱文成：一开始我不喜欢牵手，两个人的手牵在一起会产生很多手汗，粘哒哒的特别难受。刚开始都是小拇指牵着小拇指，这样仿佛形成了习惯。渐渐地喜欢上那种小拇指伸出去便有另一个小拇指勾过来的快乐，像两个小傻子一样晃动着双手，十指交融好像不再那么难受。</p>
<p>@锅：他做事情很认真，哪怕很小的问题都会去认真思考，一定要想通了才会往下走。可能在他自己看来是无用功，我却觉得这种态度真好。帮我擦眼镜的时候也是，总是擦得贼亮，让我觉得很有安全感。我还喜欢他的睫毛，跟我的不一样，他的睫毛又多又长，每天忽闪忽闪的。每次一起坐下来的时候，我都喜欢观察他的睫毛，怎么会这么长啊！累的时候，睫毛是向下的，蔫蔫的；兴奋的时候，睫毛就会有一直随着他的眼睛在向上跳的感觉……他觉得他是无表情的时候，睫毛都告诉我了。</p>
<p>很多时候，如果一个爱人拥有洞察力，那你就能从中发现自己如何在爱，如何被爱。这是说多少情话，也无法替代的安全感。</p>
<h2 id="03">03</h2>
<p>该怎样告诉你，你很可爱<br>
@老p：她问我这个问题，我说因为可爱，她说我敷衍她，生气了。我们在一起两年多了，异地，考研，毕业，工作，被事情推着走，大部分时候我们都没有力气体会对方的想法。“唉，就这样吧，之后哄哄吧。”我想。我点开相册，看到了很多她的照片，穿插在工作截图、视频素材、会议记录里。这张是第一次在演唱会偷拍她的照片，粉红色的灯光让她特别可爱；这张是去猫咖撸猫的照片，她累了在沙发上睡着了，猫咪在她旁边玩毛球；这张是她在房间里乱跑的样子……嘿嘿，真可爱。打开手机，我给她回复：“那些过去、现在、未来，每一个感动我的事情，每一个你表露真实，让人心动的时刻，都汇集成了我喜欢你的素材。就算再回答你一次，我还是会说可爱。”毕竟可爱对我来说，可不是什么形容词，而是一种一想到你，就说不上来的喜欢。</p>
<p>@烊一汉：我喜欢她在我肚子疼，半夜去上厕所回来以后，睡眼迷离地等我回来的模样。有时，她还怕我冷，胡乱伸手给我盖被子。我们是异地恋，她给我发消息说，要我每天都说爱她，不然她感觉不到我对她的爱了。</p>
<p>我有个朋友一直困惑：“你怎么确定自己今天喜欢这个人，明天还喜欢？”听到这个问题时，我想起了一个现在仍会感激的夜晚。</p>
<p>那晚我有些沮丧，想见到喜欢的人。于是，我去便利店买了一袋啤酒，直接打车去他的学校。</p>
<p>“但是，我们寝室已经锁门了。”我在他宿舍楼下收到这条信息，准备失望离开时，他叫我到正门。</p>
<p>然后我看见，他出现在露台，向我招手。我一声惊呼，他手忙脚乱地叫我小声一点。</p>
<p>我举起啤酒敬他一口，他也虚举着和我碰杯，并用口型说出“我想你开心”。那一晚，我笑得很傻。</p>
<p>爱的来源是可以追溯到更具体的地方的。而那晚，我清楚感受到，他对我的喜欢，是具象到“愿意在2分钟内出现在露台，和我干杯的”。</p>
<p>这一份具象的爱，落实到今天，并让我更加期待明天将会发生的爱。</p>
<p>不知道你看到这里，是否也可以回想起，自己曾经觉察到的，具象的爱？</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[如果再主动一点，我们的故事会改写吧……]]></title>
        <id>https://wonder-zhang.github.io/Jmy_e_LGj/</id>
        <link href="https://wonder-zhang.github.io/Jmy_e_LGj/">
        </link>
        <updated>2021-01-04T06:02:54.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>曾经，学校通知有竞赛活动，你想着等等，就一直没报名。</p>
<p>曾经，遇到一个很喜欢的他，你想着等等，就一直没表白。</p>
<p>曾经，有很多机会摆在面前，你想着再等等，就都错过了。</p>
<p>不知从什么时候开始，你喜欢什么事都等等。等期末了才开始复习，等四六级考试前才背单词，等递简历时才急急忙忙学习技能......</p>
<p>考试成绩不理想，工作机会错失<br>
“等”浪费了你多少时间？<br>
如果你每次不是选择等等<br>
而是主动地去做些事情<br>
结果会不会有所不同？</p>
<h2 id="因为害怕失败所以选择不开始">因为害怕失败，所以选择不开始</h2>
<p>涵涵一直很想考一个资格证，从大一开始，她就打算报班学习。可到了大四要找工作时，她还没有报班，遇到需要资格证明的工作，她也只能无奈放弃。</p>
<p>谈及一直不考的原因，她说道：“这个考试通过率很低，如果不去报班不去考，我还可以说‘只是因为我懒’。万一我努力学了还没考上，岂不是证明自己‘无能’吗？那可真是太丢脸了！”</p>
<p>纠结了很久却什么也没开始做，又会因为自己虚度了光阴而非常懊恼。正视失败，我们才能在正确的道路上砥砺前行。不能小心翼翼地计较着结果而忽略了过程，忘记了过程中带给我们的成长。</p>
<p>失败总比从未开始强，努力的过程中总会收获经验和进步。</p>
<h2 id="等风来不如追风去">等风来，不如追风去</h2>
<p>小艺今年大二，她暗恋同社团的学长一年了，不过只敢悄悄喜欢，她也未曾告诉过任何人。</p>
<p>有时候，社团会组织团建，当小艺看着学长和别的女孩说说笑笑时，她心里很不是滋味，却又不敢主动找学长说话。大多时候，都是学长主动跟小艺聊天。</p>
<p>后来学长和别人在一起了。在一次聊天中学长告诉小艺，自己曾喜欢过她，也曾有过暗示，只是他觉得她总是刻意回避，对自己似乎没有感觉，时间久了，他觉得自己没希望，就放弃了。</p>
<p>小艺很难过，也很后悔。也许当初再勇敢一点，结局就不一样了。</p>
<p>“等”太被动了，不如主动出击，机会总是留给有准备的人。</p>
<p>小齐就是这样一个勇敢的人，当大家还在为毕业实习惆怅时，他已经拿到了心仪公司的offer，并且在此之前他已经做了不止五份实习。</p>
<p>“实践出真知，等不是办法，实习要自己主动去找，边学习边实践，学以致用。”这是小齐当班助时给大一新生的寄语。</p>
<p>遇见喜欢的人和喜欢的工作不容易，错过又会很可惜，所以，勇敢一点，抓住机会。</p>
<h2 id="越努力越幸运">越努力，越幸运</h2>
<p>“如果这世上真有奇迹，那将是努力的另一个名字。”主动出击的背后也需要能力的积淀。</p>
<p>华子上的是5年制的大专，因为热爱播音，5年间他加入学校广播站，主持学校里大大小小的各种晚会，积攒了不少经验。</p>
<p>但他并不满足于此，在大专学习结束后，他毅然决定报考专升本，选择报考热爱的新闻传播专业，他说他要把命运牢牢把握在自己的手中。考前的一个月，他每天都泡在图书馆里学习。</p>
<p>2019年，他以新闻传播类专业排名13名的成绩被心仪学校的广播电视学专业录取。后来恰逢这个学校有推荐去电视台实习的机会，他报名了，现在他已经是当地电视台的一名实习主播了。</p>
<p>有句话说“越努力，越幸运”，机会给你，你也要抓得住。能追风，自己也要能成“风”。这样，在机会到来时，才会一切水到渠成。</p>
<p>小时候，我们憧憬长大；长大后，我们憧憬未来。实际上，现在又何尝不是未来，你现在的一举一动正在书写着属于你的未来。</p>
<p>等风来，不如追风去。天道酬勤，努力过才会有回报。在最该奋斗的年纪，勇敢做想做的事情，把想爱的人好好爱。<br>
希望学校竞赛报名的时候<br>
你能勇敢报名一次<br>
希望再有机会时<br>
你能勇敢尝试一次<br>
加油，追风即追梦的小伙伴们！</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[没谈过恋爱，大学就不完整吗？]]></title>
        <id>https://wonder-zhang.github.io/g7ZPxv7S_/</id>
        <link href="https://wonder-zhang.github.io/g7ZPxv7S_/">
        </link>
        <updated>2021-01-04T06:00:20.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>大学里的美好校园恋爱，引得众人羡慕与怀念。每年毕业季的“大学遗憾排行榜”上，“没谈恋爱”总是频频上榜。但是，<strong>大学没谈过恋爱，就真的是一种遗憾吗？没谈过恋爱的大学生活真的就不完整吗？</strong></p>
<h2 id="1">1</h2>
<p><strong>一个人的日子里，也可以熠熠闪光。</strong></p>
<p>楠楠大学四年没有谈过一次恋爱，但她学业成绩一直名列前茅，也经常参加各种校园活动，同样度过了很开心、很充实的四年。“除了恋爱还有很多值得我去做的事。参加自己感兴趣的社团活动，结交很多有趣的朋友；做志愿服务活动，帮助更多的人。没有谈恋爱的课余生活也可以过得丰富多彩。”</p>
<p>但楠楠并不是排斥恋爱，她也对恋爱抱有憧憬，会期待每天有人在宿舍楼下等着一起上下课；会期待两个人一起牵手走在校园里；会期待自己受委屈时被男朋友安慰的样子。</p>
<p>谈恋爱不是大学的全部，学会满腔热情和满怀期待地拥抱未来才是大学最重要的课题。</p>
<h2 id="2">2</h2>
<p><strong>会有一些遗憾，但喜欢一个人原本就是一件很幸福的事情了。</strong></p>
<p>三木在大学时虽然有过喜欢的女生，也追求过，但最后毕业的时候仍然没能如愿“脱单”。</p>
<p>“脱单”并没有想象中的那么容易，每个人的兴趣点和专注点不一样，日常的行为习惯也存在差异。</p>
<p>三木喜欢过的那个女生，是他的老乡。他们是在学校组织的志愿活动上认识的，活动结束后他们依旧保持联系。两人会经常聊一些有关小时候的故事，也会经常畅谈未来的人生理想。</p>
<p>随着交流的增多，三木对那个女生的感情也在升温，在一次偶然的机会中，三木向那个女生表白了。</p>
<p>“那时的心情很忐忑，也很期待她的回复。”但最终只等来了对方的一句“我还没有做好准备”。</p>
<p>得到这个回答之后，三木也没有死缠烂打，而是坦然接受了这个事实，对那个女生也没有过多的打扰。他说：“对待感情，我向来不是个喜欢强求的人。”</p>
<p>三木的这段关系里是存在遗憾的，但如果只是为了想要得到这份感情，而去刻意制造，那也就不单纯了，也就失去了恋爱最原始的那份纯粹。</p>
<p>恋爱讲究情投意合，你总会遇到那个能够从彼此的眼睛里见到星星的人。</p>
<h2 id="3">3</h2>
<p><strong>恋爱让两个情投意合的人一起变得更优秀。</strong></p>
<p>小亮和诗诗是学校公认的“学霸情侣”，他们今年还一起保送了研究生。</p>
<p>他们俩是同学院的同学，因为机缘巧合，两人在大一时一起加入了学院的电子协会，并且成为了一个组的成员，这让俩人时不时“约个自习”有了更加自然的理由。</p>
<p>诗诗回忆说：“我们都有《高频电子线路》课，他学得比我好，所以一起自习时，我经常向他请教问题。他就一遍遍地讲，直到我听懂。”</p>
<p>当然，小亮也会到诗诗经常自习的教室去制造“偶然相遇”，询问诗诗擅长而他不擅长的课程，就这样，两人在不断地“偶遇”中在一起了。</p>
<p>诗诗比较内向，小亮就和她一起参加社团活动，锻炼胆量。小亮办事比较毛躁，诗诗就在旁边一直提醒他要冷静和稳重。不仅如此，他们俩在一起后，还一起做项目、一起参加科研比赛，一起研究专利发明……，各种比赛都能看见两人的身影，每一份荣誉背后都是两人一起成长的缩影。</p>
<p>因为喜欢，所以想要一起变得更优秀。恋爱不是大学的必修课，但如果你遇到了一个与自己心意相通的人，还是要好好珍惜，好好把握。毕竟，茫茫人海，可以遇见一个能够与自己相知相守的人不容易。</p>
<p>甜甜的恋爱确实能为大学生活增添一抹亮丽的颜色，但一个人的大学生活也未必就黯然无光。因此，不要担心没有谈过恋爱的大学生活会留有遗憾，也不要认为没有谈过恋爱的大学生活就不完整。</p>
<p>要相信，在离现在不远的将来，终会遇见那个惊艳了岁月、温柔了时光的人。</p>
<p>在没有遇见那个人之前，先遇见更优秀的自己吧。</p>
<p>这样，在遇见那个人时才能自信地说：“嘿！原来你也在这里。”</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[一个人不联系你，也不拉黑你，原因只有一个。]]></title>
        <id>https://wonder-zhang.github.io/sflquAZv6/</id>
        <link href="https://wonder-zhang.github.io/sflquAZv6/">
        </link>
        <updated>2020-11-25T13:07:48.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>作者 | 清嘉</p>
<p>在微博上之前有过这样一个话题：一个人如果不联系你，也不拉黑你，是什么原因？</p>
<p>下面有一个热赞的评论我非常认同：“那是因为他的生命当中出现了比你更重要的人吧。”</p>
<p>我不知道你的手机里有没有这样一个人，你们留着彼此的微信，却从来不联系，但也舍不得删除或者是拉黑，就这样静静的躺在了彼此的列表中。</p>
<p>有一天你突然想起了他，你想和他聊聊天叙叙旧，但却不知道该以什么样的身份开口适合，最后还是选择了沉默。</p>
<p>是啊，大家都是成年人了，都有了各自新的生活，生命当中也出现了更为重要的人，那这个时候再去打扰就显得很不合时宜了。</p>
<p>1</p>
<p>其实不管是爱情还是友情，所有关系都是这样变淡的，你不想主动，我不想打扰，最后我们就默不作声的开始疏离了。</p>
<p>高中时我最好的一位朋友曾给我留言说：“不管未来发生什么，我们都要做一辈子的好朋友哟。”</p>
<p>但实际上，上了大学以后我们就很少联系了，工作之后更是互不打扰，我们就这样默契的消失在了彼此的生活中。</p>
<p>也是有一天晚上，我重温电影《致青春》，我突然就想起了她，然后我打开朋友圈想要了解一下她的近况，我才发现原来她在去年已经结婚生子了，只是当时她没有通知我，而我也没有看见她发的那条朋友圈。</p>
<p>其实在那个瞬间，我心里还是很失落的，因为当初我们是那么要好，到现在却断了联系。</p>
<p>你说遗憾吗，我们就这样一步步的失去了彼此，最后谁也不理谁。</p>
<p>可能遗憾吧，但人终究会习惯离别的。</p>
<p>就像郑执在《生吞》当中写到：“散伙是人生的常态，我们又不是什么例外。”</p>
<p>是的，成年人的世界里，相遇是意外，只有分离才是人生常态。</p>
<p>一个人的心只有巴掌那么大，能够装下的人也只有那么多，有了新的人要放在心上，自然要将一些旧的人从心中移出。</p>
<p>我们最终能做的不过是看淡生命的往来，接受世事的无常，珍惜所有的相遇，也祝愿所有的离开。</p>
<p>2</p>
<p>我前两天在看《刺猬的优雅》，这本书里面有句话我非常认同：<br>
“我们都是孤独的刺猬，只有频率相同的人，才能看见彼此内心深处不为人知的优雅。”</p>
<p>不管是友情还是爱情，在我们选择彼此的时候，都曾经以为会彼此相伴一生，只有随着时间的流逝才慢慢发现，有些人即便再懂彼此，最终还是会走散的。</p>
<p>就像电影《前任3》里的孟云和林佳，明明彼此是那么的相爱，最后也是说散就散。</p>
<p>两个人冷战的时候都以为对方会是最先让步的那一个，也都在等着对方用妥协来证明爱意。</p>
<p>孟云认为：“假如你足够爱我，你就不会走；既然你要走，那说明你不够爱我，我也没有必要再去挽留。”</p>
<p>而林佳则认为：“假如你足够爱我，你就会挽留我的；既然你不挽留我，说明你不够爱我，那么我也没有必要再回头。”</p>
<p>所以最后，一个真走了，另一个真没留。</p>
<p>其实爱情很多时候都是这样的，明明两个人深爱彼此，却因为各种的执拗僵持再到分手。谁都不愿意先妥协，谁都不愿意先低头，等到真正离开之后才发现，原来心里最在乎的还是他，但可惜啊，我们都回不去了。</p>
<p>就好像那首歌里唱到的：“我爱你不后悔，也尊重故事结尾。再见，是为了不负遇见。”</p>
<p>所以不联系，不删除，不拉黑，也成为了我们现在关系最后的体面。</p>
<p>3</p>
<p>我们生命当中有很多人来来往往，也有很多人走着走着就散了，也有很多感情，过着过着就淡了。</p>
<p>青年作家彭湃在《当我们的青春渐行渐远》一书当中写过一段话：<br>
“我们匆忙赶路，却逃不掉孤独疲惫；我们豪情万丈，却藏不住遍体鳞伤；我们回头想念，朋友已各自走远。你以为青春的旅途是殊途同归，谁知道它的名字叫后会无期。”</p>
<p>人在这一生当中会遇到很多人，但是每个人却只能陪你走一段路，迟早你们都是要分开的。</p>
<p>我们来到这个美好的世界里，有幸能相逢、相知，并结伴同游在短暂的时间，然后再失去对方，再消失在彼此的生命中。</p>
<p>其实这一切都在教会我们：别离才是人生常态，没有人是例外。</p>
<p>所以啊，后来的我们即使注定要走散，我们也要心怀感激，然后挥手道别。</p>
<p>感谢那些短暂的相遇，也铭记那些短暂的美好。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[“删了吧。”]]></title>
        <id>https://wonder-zhang.github.io/q_cpUg9dC/</id>
        <link href="https://wonder-zhang.github.io/q_cpUg9dC/">
        </link>
        <updated>2020-11-18T12:58:41.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>作者 | 程一&amp;云晞</p>
<p><strong>因为什么，你删掉了喜欢的人？</strong></p>
<p>有个回答说：<br>
“<strong>当知道我们再无可能的时候，删好友就成了我能为他做的最后一件事。</strong></p>
<p><strong>虽然很不舍，但除此之外别无他法。</strong>”</p>
<p>是啊。</p>
<p>当不能再拥有的时候，唯一的方法只有放下。</p>
<p>放下不可能的人，放过念念不忘的自己。</p>
<h2 id="1">1</h2>
<p>曾经以为，只要两个人互相喜欢就能开始一段感情。</p>
<p>后来才发现，感情不仅要讲出场顺序，还要看天意。</p>
<p>有些人你遇见得早，遇见得晚，都不如遇见得刚刚好；而有些人，当缘分不够的时候，再喜欢也无法相守。</p>
<p>感情的世界里，本就是遗憾和错过居多。</p>
<p>就像那天听到的一个投稿故事。</p>
<p>投稿人陈陈和喜欢的男生互相认识了六年。</p>
<p>陈陈一直对男生有好感，她也能明确感受到男生对她的喜欢。</p>
<p>但刚认识那会，因为双方都年纪尚小，所以没把那种朦胧的好感往男女之情这方面想。</p>
<p>后来，男生毕业去了北京工作，陈陈也长大去了广州读大学。</p>
<p>终于到了可以互相说喜欢的年纪，但他们还是错过了。</p>
<p>男生喜欢篮球，为了攒钱给他送球鞋和球衣，陈陈在学校经常只吃几块钱的咸菜配馒头。</p>
<p>有一回男生生日，陈陈请假从广州坐高铁去北京。</p>
<p>到男生楼下时，因为楼层电梯出故障，陈陈拎着蛋糕爬了17层楼。</p>
<p>当陈陈满头大汗站在男生面前，准备向他表白时，男生抢先一步告诉陈陈：“你来得正好，跟你说件事，我有女朋友了。”</p>
<p>陈陈放下蛋糕一口气跑下17楼，蹲在马路边嚎啕大哭。</p>
<p>她给男生打电话，问他：“你不是说过会等我吗？怎么这么快就有女朋友了。”</p>
<p>男生笑了笑，说：</p>
<p>“就算我们在一起，也不会长久。</p>
<p>我们距离那么远，就算你过来找我，我也不会答应你。”</p>
<p>那一刻，陈陈才意识到：自己六年的陪伴，竟比不过别人两个月的新鲜感。</p>
<p>网易云的热评墙有一句话说：</p>
<p>“喜欢就像乘法一样，只要一方为零，结果便为零。”</p>
<p>很多人也是跌跌撞撞，把南墙撞破，把自己撞到遍体鳞伤之后才明白：</p>
<p>这世上靠努力能得到的东西很多，唯独感情不行。</p>
<p>虽然很残忍，但你不得不承认：你跑着去见的人，未必想见你。</p>
<p>你满心满眼都是他的人，其实心里从来没有你。</p>
<p>公平这两个字，在感情里本就多余。</p>
<h2 id="2">2</h2>
<p>爱而不得时，绝大多数人都选择念念不忘。</p>
<p>大家似乎一致认为，念念不忘才是对一段已经成为过去的感情最好的悼念。</p>
<p>或者是对曾经在那个阶段付出过全部真心的自己最好的交代。</p>
<p>人们普遍赞扬和歌颂这种行为，把念念不忘当成深情和专一的表现。</p>
<p>但我想说，这其实是一种错误性的认知。</p>
<p>死抓着过去不放，把失去弄得比拥有还漫长，这是极其愚蠢且不可取的做法。</p>
<p>无论是感情还是其他，当伤痛发生时：</p>
<p>我们该做的不是感谢和缅怀，而是远离伤痛。</p>
<p>与其一再回头折磨自己，不如及时止损放过自己。</p>
<h2 id="3">3</h2>
<p>错过对的人才是遗憾，错过错的人是躲过一劫。</p>
<p>这句话，是闺蜜阿雅刚失恋时跟我说的。</p>
<p>阿雅和原本准备订婚的男朋友，因为彩礼问题彻底闹掰，分了手。</p>
<p>阿雅是家里的独生女，叔叔阿姨给阿雅准备了一套婚房。</p>
<p>但他们只付首付，其余的得阿雅和男方一起负担。</p>
<p>男方家境一般般，父母觉得这样不划算。</p>
<p>他们的言外之意是希望阿雅的父母全款支付这套房子。</p>
<p>因为这件事，阿雅看清了男朋友的为人，果断提出分手。</p>
<p>分手后男方回来求复合，前后求了三次，阿雅都没答应。</p>
<p>她说：<br>
“对这段感情我有过无数次失望的瞬间，我都忍过来了。</p>
<p>只是这一次，我不想再忍了。</p>
<p>你别求我，我不会复合。</p>
<p>当我决定要分手的时候，我对你已经死心了。”</p>
<p>分手后，阿雅当下就删了他的微信。</p>
<p>后来我问过阿雅：“你有想过他吗？想到他的时候会后悔吗？”</p>
<p>阿雅说：“有些人注定是用来错过的。错过不一定就是遗憾，也可能是重生。”</p>
<h2 id="4">4</h2>
<p>阿雅的话让我想起了另外一句话：“没能走到最后的人，其实都不是一路人。”</p>
<p>一开始你也许因为错失他会觉得难过，可惜。</p>
<p>但后来你会慢慢明白：</p>
<p>世间的相遇，不是缘便是劫。</p>
<p>有些人，光是遇见就已经是上上签了。</p>
<hr>
<p>总要允许有些错过，才能邂逅真正的命中注定。</p>
<p>所以啊，那个不可能的人，就删了吧。</p>
<p>总有一天，你也会成为某个人翘首以盼的惊喜。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[比勤奋学习更重要的是学习力]]></title>
        <id>https://wonder-zhang.github.io/FDNih6xhq/</id>
        <link href="https://wonder-zhang.github.io/FDNih6xhq/">
        </link>
        <updated>2020-11-03T09:07:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>从来没有一个时代，像今天这样需要不断地、随时随地、快速高效地学习。那种依靠在学校时学到的知识就可以应付一切的时代，已经一去不复返了。</p>
<p>哈佛商学院的柯比教授认为，以传统的方法去学习，是一个迅速减值的过程；而以学习力去获取知识，则是不断增值的过程。</p>
<p>柯比教授说，大部分学校是在岸上教学生这样游泳，或是直接跳进水里和学生一起游泳。而哈佛是把学生直接扔进水里，让他自己学游泳。</p>
<p>哈佛真有人啃书到凌晨四点半吗？有，但是很少。顶尖学霸确实都很勤奋，但比勤奋更重要的是——“学习力”。唯有学习力，才能让孩子真正提升学习效率，成为学习的主人。</p>
<p>为了理清培养“学习力”的窍门，柯比教授写就《学习力》一书，把“学习力”拆解为包括学习动力、学习态度、学习方法、学习效率、创新思维、创造能力共六个方面的综合体。本文是柯比教授总结的部分箴言，帮助大家提高学习效率。</p>
<p>比勤奋学习更重要的是学习力</p>
<p>文 | 柯比</p>
<h3 id="学习态度">学习态度</h3>
<p>1、过去，一个人全部知识的80%是在学校学习阶段获得的，其余20%则依靠在工作阶段的学习；而现在完全相反，在学校学习到的知识不过占20%，80%的知识需要你在漫长的一生中通过不断学习和实践获得。</p>
<p>2、在学习中有一个清晰的目标，并为实现这个目标而学习的时候，学习就不再是讨厌的、与自己的人生无关的负担了。我建议所有的学生都应列出与你的学习有关的各种目标，另外，还要列出与这些目标有关的其他因素：<br>
▪ 我有什么能力？<br>
▪ 我的目标需要我怎样去行动？<br>
▪ 在我已经确定的目标中，成功意味着什么？<br>
▪ 如果失败了，又意味着什么？<br>
▪ 我是否赋予自己的生命和时间以应有的价值？<br>
▪ 我的学习是否能给我足够的灵感和勇气，把我从平庸中拯救出来。</p>
<h3 id="学习动力">学习动力</h3>
<p>1、我们给学生的告诫是，如果你想在进入社会后，在任何时候、任何场合都能得心应手，并且得到应有的评价，那么你在哈佛学习期间，就没有晒太阳的时间。</p>
<p>2、在哈佛，大家公认的学习定律就是“W=X+Y+Z”（成功=勤奋学习+正确的方法+少说废话），而勤奋则是第一位的。当他们经过苦读顺利地走出哈佛以后，就会产生一种感触：他们已经不再惧怕任何困难，因为他们在哈佛的苦读中已经经受了炼狱般的煎熬。</p>
<p>3、我们要搞清外界输入的哪些信息可以使人们发生兴趣，或者说产生兴奋及愉快的感觉，哪些信息又可以使人抑郁或者感到厌烦。有意识地输入前者，排斥后者，则是培养学习兴趣的根本原则。</p>
<h3 id="学习方法">学习方法</h3>
<p>1、专注是学习力中最具有凝聚效力、整合效力的品质。千万不要去幻想学习中的捷径，你所要做的，就是将身体与心智的能量锲而不舍地运用在同一个问题上而不厌倦。你入迷了，就距成功不远了。</p>
<p>2、一个完美的长期学习计划可以减少学习的盲目性和随意性，使得学习变得紧张而有序。一个适合自己的学习计划必须具备下列几项条件：A.明确的目标；B.达成的方法；C.清楚的阶段；D.每阶段有具体成效。</p>
<p>3、我们不可能把明天的觉今天睡完，明天就不用睡了；也不可能把一周的饭都提前吃完，以后就不饿了；学习也一样，头脑内一天持续接收同样的东西多了，就会感到厌倦，记忆力也越来越弱。因此，一天读10个小时，不如一天一小时连续读10天来得效率高。各门功课的相互搭配也是如此。</p>
<p>4、你必须记住三件事：第一，阅读是一切学习的基础。第二，提高阅读能力是终生的任务。第三，只有坚持多读才能提高，不然阅读能力会自动降低。阅读对于大脑的作用就像锻炼身体一样。有效阅读的三个要素是：1.集中精力；2.尽量多记；3.把所读到的内容同自己已有的知识和经验联系起来。</p>
<p>5、不要盲目去追求那些所谓的“快速学习法”或“超级学习法”，应该先对自己有一个清醒的认识，知道自己最喜欢、最适合哪种学习方法，要知道，只有利用自己感觉最舒适、自己觉得最有兴趣的方法，才能把自己从学习中真正“解放”出来，才能极大地提高学习效果。</p>
<h3 id="学习效率">学习效率</h3>
<p>1、心情能制约学习效果。谁能够有效地控制住自己的心情，始终保持愉快轻松的状态，谁就能取得更好的学习效果。</p>
<p>2、人的脑子本来像一间空空的小阁楼，应该有选择地把一些家具装进去，只有傻瓜才会把他碰到的各种各样的破烂杂碎一股脑儿都放进来。这样做的后果就是，那些对他有用的知识反而被挤了出去，或者，最多不过是和许多其他的东西掺杂在一起。等你要用的时候，就感到困难了。</p>
<p>3、把自己的时间都记录下来，这根本不算什么困难的事。你可以通过你的记录来了解，每天这一千多分钟我都干了些什么，哪些是有效的学习时间，哪些是休息和娱乐的时间，而哪些时间是白白浪费掉的。只要能坚持下来，你就会慢慢发现，在一天当中，你的有效学习时间会越来越多，学习效率自然而然就提高了。</p>
<p>4、在一天的不同时间内，学习者的学习能力，包括记忆力、注意力、想像力及逻辑思维能力等，并不是一成不变的，如果能在学习能力最强的时候，选择相应的学习内容，则往往可以收到意想不到的效果。</p>
<h3 id="创新思维">创新思维</h3>
<p>1、学习，首先要学会遗忘。就像狼的猎捕促进鹿群的质量一样。嬴弱的、瘸腿的、老迈的和掉队的鹿，最容易被狼所捕到。所以，我们要尽快忘掉那些不重要的知识、老化的和没有用的知识，并善于用新的视角观察问题，用创新的思维，分析解决学习中的各种复杂现象和矛盾。</p>
<p>2、在文科学习中，创新思维可以让你展开想像力的翅膀；在理科学习中，创新思维可以帮助你克服思维定势的消极影响，让思维多向发散，四处探索。</p>
<p>创造能力<br>
1、从某种意义上来说，移植就是最快捷、最简便的创造。睿智的学习者会将其他学科的研究方法移植过来，加以适当的改造，变成适合本学科应用的研究方法。</p>
<p>2、有些人认为，学习者只要记住老师教给他的知识就可以了，别的东西，对学习来说都不是主要的。其实，这恰恰是那些灌输式教育者最大的悲哀。他们没有意识到，一个只是机械地将老师教授的内容记忆下来，不会用创新思维来进行独立思考的学习者，只能成为学习的奴隶。同样，一个学习者如果不具有创造能力的话，不管他具有多么丰富的知识，也永远是在模仿和抄袭。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[善良的人是怎么样的？]]></title>
        <id>https://wonder-zhang.github.io/j-zAm_RC3/</id>
        <link href="https://wonder-zhang.github.io/j-zAm_RC3/">
        </link>
        <updated>2020-11-03T09:05:51.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>文/白头翁</p>
<p>善良是一种修养，一个善良的人，一定是个温暖的人。你或许不怎么漂亮，但一样可以善良。因为善良能让人在举手投足间，散发着淡淡的清香。它可以时时温暖自己，也芬芳他人。因为你善良，心怀坦诚，做人也就自然轻松。</p>
<p>善良，是一种文化，也是一种修养。它能让世界充满仁爱，让岁月溢满馨香。只因人生本是一次艰难的旅程，如若人人都在勾心斗角，那么我们的生活，将会是多么晦暗无光。<br>
善良的人，俱有一颗百纳海川的心，能容，能忍，能让，能帮；善良的人，才会心存善念，看到别人有难时，会伸手相帮。看到弱者被欺负时，会挺身而出；善良的人，总是为别人想的太多，遇到什么事，都会换位思考，宁愿自己吃点亏，受点委屈，也不去与别人争输赢； 善良的人，因为不怕吃亏，所以更不会吃亏，世间有因果，善恶有方向，你现在吃的亏，攒的人品，生活会加倍的还你；善良的人，因为不怕上当，所以更不会上当，善良不等于无知，只是他懂得怎么去避开陷阱，也就是致良知。</p>
<p>人生一世，活着都不容易，凡事若做的太过，说的太损，别人没了退路，你也丢了善良。人生一世，财富会消失，名利会淡忘，善良却该是你的底色，成为一个人活下去的脊梁。善良会是福报的源泉。一个没有善良心的人，就像是诈尸，没有感情，只为利益，自私卑鄙……这样的人也许会一时得志，但从长远看，他们会失去所有。</p>
<p>做人要善良，行也正，坐也正，站也正，人生的每一步，都踏踏实实，睡的每一个夜里，都安安稳稳。 因为善良，所以平静，所以安心，所以高枕无忧； 善良的人，有事众人帮，有祸天会护，有福自然到，一世快乐无忧；善良的人，才会福泽深厚，命运里顺风顺水，生活从来不会亏待善良的人。<br>
做一个善良的人，生活里多一些宽容，就会少一些计较。 帮助别人，也就是帮助自己。一份善良，一分收获。德不配位，必有秧祸。在生活中，强求得来的利益，早晚会失去更多；强求得来的感情，不是真感情，更没有幸福可言。</p>
<p>做一个善良人，问心无愧，才能过得踏实；人，多做了好事，也就攒了人品福报；做个善良的人，每天都过得从容自若，对生活充满信心。</p>
<p>惟有与心地善良的人交往，才能安居于俗世，才能真正的做到“闲看庭前花开花落，去留无意，漫随天外云卷云舒，宠辱不惊”。因为现实社会，每个人的生命，都是在冷暖交织中前行，只有做一个善良的人，温暖的人，你才能被社会所接受，备受世人欢迎！<br>
罗兰说：“灵魂最美的音乐是善良。”与人为善，严以责己，宽以待人，懂得忍辱负重，你必定会赢得大家的共鸣。就像一处最美的风景，时时会给大家带来好心情，让人赏心悦目，心旷神怡！</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[学会接受时间的力量]]></title>
        <id>https://wonder-zhang.github.io/ZVGsAZyi1/</id>
        <link href="https://wonder-zhang.github.io/ZVGsAZyi1/">
        </link>
        <updated>2020-11-03T09:04:30.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>文/若水</p>
<p>我们对时间的敏感度，多半取决于我们目前的生活与工作状态。是白驹过隙还是度日如年？或者说你快乐还是烦恼？当我们发现时间的流速与我们自身的感觉产生差异的时候，对照上面的状态，尝试调整心态，多半都会有不同的感受。</p>
<p>短暂与漫长，看似风马牛不相及，却会让人在一件事上产生两种看法。当我们全心投入工作之时，或许快乐总是短暂的，而日复一日枯燥的重复却是漫长的，甚至让人感觉遥遥无期，意志脆弱的无法坚持的人，或许很难看到最后的曙光。</p>
<p>很多人都知道，将简单的事情重复做，就有可能超越身边其他的人，就有可能成功。</p>
<p>但是我想知道的是，在你重复做一件事情的时候，你对时间的感受又是怎样的？做完事情之后是意犹未尽还是身心疲惫?</p>
<p>事实上很多人都忽略了一件事：即使你每天都在重复，但每天的事情都不是一成不变，每天的你也不是一成不变的，这又怎么能算是重复呢？觉得是在重复，那是自己的思维已经固化，哪怕事情变了，自己却还在使用老办法。</p>
<p>只有你的经验不断地在积累，你的心态在不断的重复中越来越坚韧不拔，这些才是有可能成功的坚实基础。</p>
<p>时间是每个人都无法逃避的问题。我们或许可以逃避成长，将自己伪装起来，但是时间会将你身边熟悉的一切缓慢的侵蚀。物是人非不是感叹，是事实。</p>
<p>学会接受时间的力量。这句话看起来有些别扭，但又不得不承认。我们唯一能做的，或许就是苦中求乐，当一件事情在别人看来是煎熬的时候，我们却在享受其中的乐趣。</p>
<p>是快乐还是烦恼？再来看这个问题，发现所以的答案还是只有自己才能回答。</p>
<hr>
<p>懂得时间的力量，就会相信在若干问题上的持续思考，一时的不明仅仅是此时此刻的不明，顿悟也好渐悟也好，终有明了之时。这让人对于往后余生会有信心，也对往后余生持有敬意。</p>
<p>“厚积薄发”，这个词往简单了说，就是强调积累的重要，仔细一想又没有这么简单，其中还隐含由繁至简的规律，同时也有一个知识在头脑内提纯结晶的规律。如果再往深里一层看呢？就可以抽象到人生哲学的高度，人就是要在繁忙处汇集储备，只有懂得时间力量的人才能够忍受厚积时的孤独、沉寂、默默无闻，而在关键时智慧迸涌。</p>
<p>时间可以是一把杀猪刀，时间也可以是一把雕刻刀。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[微信：再见了，聊天记录！]]></title>
        <id>https://wonder-zhang.github.io/zMFNxGCPG/</id>
        <link href="https://wonder-zhang.github.io/zMFNxGCPG/">
        </link>
        <updated>2020-11-02T13:17:28.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>1</p>
<p>前两天，一个读者留言：</p>
<p>和深深在意的人联络，倘若他迟迟不回消息，我便会删了那个对话框。</p>
<p>因为不想看见自己卑微讨好的模样，也不想体会那种满盘皆输的失望。</p>
<p>深以为然。</p>
<p>我也有过类似的经历。</p>
<p>给一个人发了消息，迟迟不见回复，便开始各种假设：<br>
是我太冒昧了？</p>
<p>他根本不想理我吧？</p>
<p>或许我不该这么主动。</p>
<p>想着想着，那个未见回复的对话框，变得格外扎眼。</p>
<p>而自说自话的聊天记录，更像是伸出去的手，被人冷落在了半空。</p>
<p>于是，忍不住悄悄删掉了对话框，连同聊天记录一并消失，假装一切都没有发生过。</p>
<p>可内心深处，分明还有什么东西，在隐隐不甘啊！</p>
<p>大概是有这种小心思的人太多，微信最近推出一项很贴心的新功能——“不显示该聊天”。</p>
<p>只要按住对话框，向左一划，选择“不显示”，对话框就会瞬间隐身，像不存在一样，让你做到“眼不见心不烦”。</p>
<p>它和“删除”最大的区别就是，一旦对方回复消息，对话框和聊天记录就会自动呈现，帮你“再续前缘”。</p>
<p>其实人啊，远没有自己想象中那样骄傲。</p>
<p>你不理我，我便发誓不再理你了。</p>
<p>可是，只要你肯再答复一句，你会发现，我还和从前一样爱你。</p>
<p>2</p>
<p>不知从什么时候开始，人和人的交往，充满了小心翼翼的试探。</p>
<p>每个人都在担心，自己在别人心里根本没那么重要。</p>
<p>国庆期间我回家，在老家的公交上，忽然听到有人喊我的名字。</p>
<p>我看了看对面口罩上方的眉眼，和二十几年前的记忆叠加，一时竟不敢确认。</p>
<p>那真的是我的小学同学。</p>
<p>我们曾经是多么要好的朋友呀，小学在一个班级上课，初中在一个宿舍睡通铺，是连说梦话都会提到的人啊。</p>
<p>后来，她早早嫁人，从此没了音讯。</p>
<p>如今久别重逢，满心欢喜，竟不知从何说起，只能尴尬地寒暄几句，各自入座。</p>
<p>好在，我们加上了微信。</p>
<p>我灵机一动，想起前段时间跟家人聊天，还曾提到她，赶紧截图发给她看。</p>
<p>一分钟，两分钟……半个小时过去了，她没有回复。</p>
<p>我开始后悔：毕竟20多年没见，这样做是不是太幼稚？会不会冒犯到她？</p>
<p>直到我坐上火车，手机才“叮咚”一响，她发来两个哈哈大笑的表情，说：“这就是缘分吧。”</p>
<p>我终于松了口气，知道自己20年来的惦念，原来不是自作多情。</p>
<p>年少时的情意，没有那么不堪一击。</p>
<p>3</p>
<p>成年人想要维系一段遥远的友情，真的很不容易。</p>
<p>先开口的人害怕会输。</p>
<p>不开口的人害怕会渐行渐远。</p>
<p>我甚至开始感激投票链接，那么单纯的一个小小请求，就能打破许久未曾联系的僵局。</p>
<p>高中班级群总是日常沉默。</p>
<p>直到有人抛出链接，喊一句：“大家给娃投个票啊。”</p>
<p>底下便一个接一个地回复：“已投。”</p>
<p>拉票的人很高兴。</p>
<p>不光因为孩子的票数变得更加好看，还因为他知道，老朋友们一直都在。</p>
<p>投票的人更高兴。</p>
<p>终于有了一个简单的方式，来告诉老朋友：“我依然在乎你。”</p>
<p>这对不善表达的社交恐惧患者来说，如同甘露。</p>
<p>除了给孩子拉票，各个购物平台的拆红包、砍价、邀请好友等活动，也变得没那么讨厌。</p>
<p>尤其许久不联系的人，忽然羞答答给发来一个助力砍价的请求。</p>
<p>我会心一笑，仿佛他乡遇故知：“真巧，原来你跟我一样穷。”</p>
<p>穷人和穷人的交情，总是简单很多。</p>
<p>一旦确定你我都没有暴富到高不可攀，还有什么不变得亲切起来呢？</p>
<p>4</p>
<p>谢天谢地，这世上有一种温柔的人。</p>
<p>他们会在雨天经过你身边的时候，自动减慢车速。</p>
<p>他们会把用过的纸巾，叠得方方正正，才丢进垃圾桶。</p>
<p>他们会在你小心翼翼发出一个试探的信号后，立刻用露出八颗牙齿的闪亮笑容，告诉你：“别怀疑，你在我心里，一直特别棒！”</p>
<p>他们会及时接住你的每一条消息，尽力不让你做对话框里，最后一个等待回应的人。</p>
<p>和这样的人交往，你会获得很大的安全感，永远不必担心，自己是冒昧的，令人尴尬的存在。</p>
<p>而我们，也学着去做一个这样的人吧。</p>
<p>别让那个在乎你的人，空空等待回复，等到自我怀疑之后，左滑对话框，选择一个“不显示”聊天记录。</p>
<p>比起“删除”或者“拉黑”。</p>
<p>“不显示”，是多么卑微的骄傲。——骄傲到故作不见，卑微到一唤即回。</p>
<p>这就像冰心写过的一段话：<br>
小孩子打架后相寻，大家忍不住回嗔作喜，却又不肯即时言归于好。</p>
<p>只背着脸，低着头，撅着嘴说：“早知道你又来哄我找我，当初又何必把我冰在那里呢？”</p>
<p>故意不显示对话框的人，多半也是用孩子一样的热切，等待着某个人的回应吧。</p>
<p>等待的时候低着头，撅着嘴，有意赌气。</p>
<p>可只要对方给一个确定的答复，立刻就能回嗔作喜。</p>
<p>写在最后：</p>
<p><strong>最好的朋友是，在没有对方各自成长的日子里，也不会忘记彼此。</strong></p>
<p><strong>再见时，一句好久不见，总会有一句十分想念。</strong></p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[不敢竞选学生干部，不敢追女生……别让自卑毁了你]]></title>
        <id>https://wonder-zhang.github.io/OtA_7G3uT/</id>
        <link href="https://wonder-zhang.github.io/OtA_7G3uT/">
        </link>
        <updated>2020-11-02T13:16:15.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>我们经常会看到这样一个问题：“优秀和平庸之间，最大的差距是什么？”一个著名的回答是：“肯不肯行动。”</p>
<p>在生活中，每个人都有许多心愿，但最终决定它们是否可以被实现的，不是它们是否获得了至关重要的好运，而是看他们是否愿意付出，一些看似微不足道的行动。</p>
<p><strong>别让自卑，毁了你的一生</strong><br>
有一位名人，在一次演讲中提到，他在三次高考后，终于考上了名牌大学，原本以为自己可以从此找回一点自信，但没想到，到了大学后他更自卑了。</p>
<p>他身边的同学们不仅有很好的家庭条件，成绩也都不比他差，并且，他们个个都还多才多艺，这一切，都让他感到自卑。</p>
<p>那时，他不敢去竞选学生干部，害怕自己选不上丢了面子，于是就不去选，甚至整整五年，他过的都是一个人的大学生活。</p>
<p>那时，他也不敢去追女生，他宁愿不去表白，也不愿意被女生无情地拒绝。</p>
<p>时隔多年后，当他回首往事时说，现在我才明白，什么都不敢干，才是最大的失败。</p>
<p>因为一个积极的人，也许还能抓到他生活中本来不是他的机会。但是自卑的人，永远会失去本来属于他的机会。许多时刻，我们总因为自卑，不去做许多原本我们想做和可以去做的事，不敢去表现自己，也不敢去追求自己想要的东西，甚至也不敢去勇敢地面对自己的内心。</p>
<p>其实失败并不可怕，拒绝也不可怕，可怕的是我们因自卑，而错失了许多生命中最美好的体验和经历。所以，面对自己喜欢的人和想做的事，请大胆且勇敢地去追求和尝试，因为你永远也不知道，你因行动为自己争取到什么，你也永远不会知道，你因放弃又会失去些什么。</p>
<p><strong>别因犹豫，错失了时机</strong><br>
你是否有这样的体会：有时，我们不去做一件事，不是因为不想做，而是害怕自己做不好，或者总觉得自己没有准备好。</p>
<p>前段时间，有个朋友对我说，很羡慕我，总是可以在一些有名的公众号上发表文章，阅读量也不错，甚至还有出书的机会。</p>
<p>其实，她是文学专业出身，比起我这个业余的作者，写作的水平和基础都不差，甚至不客气地说，比我强很多。我回复她说，其实我也并没有什么秘诀，甚至也没有任何捷径可走，但她如果不开始写，不开始动笔，那么就很难拥有展示自己文字功底的机会。</p>
<p>许多时刻，我们做不好一件事，并非因为我们真的不行，恰恰因为我们的拖延和懒散，导致了我们与机运擦肩而过。</p>
<p>有一句话说：“这个世界上的大部分成功和奇迹，不过是普普通通的人将心意和想法，化作了行动而已。”</p>
<p>有时，我们总羡慕比我们厉害的人，其实他们不过是比我们，更敢于去做。我们总以为那些成功的人，比我更聪明和更有能耐，其实只要不落实到行动上，一切都是空谈。</p>
<p>其实，每个人都有许多渴望，许多期盼，许多想要实现的目标。但如果你不动起来，不去努力，不去争取，那么无论你本身的资历和条件再好，也都无济于事。</p>
<p>反之，即便你能力弱，条件差，但只要行动起来，你就是在不断进步，也是在不断给自己创造机会和好运。</p>
<p><strong>再多的心动，不如切实的行动</strong></p>
<p>其实无论做任何事，你都必须要先开始，你只有在行动中，一步一个脚印，才能得到和拥有你想要的一切。</p>
<p>但如果你只是凭脑袋空想，如果你始终不肯踏出第一步，那么你就很难真正心想事成。</p>
<p>无论你有什么想见的人，有什么想做的事，从现在开始，赶快行动起来。人生没有太晚，也没有太迟，只有因不去做而造成的不甘和遗憾。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[“不要高估你和任何人的关系”]]></title>
        <id>https://wonder-zhang.github.io/SJwU1RMut/</id>
        <link href="https://wonder-zhang.github.io/SJwU1RMut/">
        </link>
        <updated>2020-11-01T13:52:05.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>作者 | 陈阿咪</p>
<p>老张和老李，曾经是最铁的兄弟。<br>
小时候，在食不果腹的年代，老张家里比老李光景好一点。所以，那时他常常会背着家里人，用纸包几块肉，带到学校里分给老李吃。<br>
老李儿时个头矮小，但凡在学校里受了欺负，老张也会二话不说挽起袖子替他出头。<br>
一起长大的发小，再加上一直以来他对老李的照顾，所以老张从不怀疑他们的友谊。<br>
去年，老张的孩子生病缺钱，他很理所当然地开口向老李借了。<br>
老李正在计划开店，钱备着要当成本。<br>
犹犹豫豫，支支吾吾，最后还是拒绝了。<br>
老张很失望，他说几十年的感情，关键时还怎么就指望不上了呢？<br>
倒是老张的妻子看得明白，只是淡淡的一句：<br>
“不要高估你和任何人的关系。”<br>
把老张的心，击得落花流水。</p>
<p>1</p>
<p>太重感情，容易受伤</p>
<p>中国有句古话：“<strong>情深不寿，慧极必伤。</strong>”</p>
<p>感情里一旦投入过多，最后只会让自己受伤。</p>
<p>在电影《霸王别姬》里，有一幕是，当程蝶衣知道自己一直视作知己的小楼要娶菊仙时，他抓着对方的衣领，泪流满面地追问：“不是说好要唱一辈子的戏吗？”</p>
<p>对于一个渴望寻常茶饭、妻小天年的男子来说，唱戏从来只是谋生。在乱世中，小楼可以为生存抛弃尊严，可以为求自保告发蝶衣，甚至不惜与爱人菊仙划清界线……</p>
<p>小楼做不了程蝶衣的知己，也断然给不了他地久天长。</p>
<p>程蝶衣高估了小楼的感情，最后深陷哀伤，自我放逐；菊仙也高估了爱情，最后绝望地以自缢的方式香消玉殒。</p>
<p>自古以来，太重感情的人，更容易被感情所伤。</p>
<p>但是生命来来往往，人情冷暖，人性复杂。</p>
<p>没有谁真的离不开谁，也难有哪一份感情会至死不渝。</p>
<p>太过高估你和别人的感情，只会一次次把伤害的权利赋予对方。</p>
<p>终于有一天，当人性的冷漠、自私暴露出来时，你只会一次次遍体鳞伤。</p>
<p>2</p>
<p>最稳定的关系，是没关系</p>
<p>与其总想抓住，不如撒手放开。</p>
<p>是你的跑不掉，要走的留不了。</p>
<p>不可避免的，有些人就是只是在你生命中走个过场。</p>
<p>看淡人来人往，接纳人情冷暖，不再伤春悲秋，这样你就会好过很多。</p>
<p>所以，年龄越长，你越是要学会克制自己无处安放的孤独感。</p>
<p>不再高估人和人之间的感情，不刻意地去追求某段关系。</p>
<p>不强求，不捆绑，不执着，不自怨自艾，聚散随缘。</p>
<p>要冷静，要真诚，要通透，要豁达乐观，看人聚人散。</p>
<p>就像我在翻开刘瑜的《送你一颗子弹》时，曾在里面看到的一句话：</p>
<p>那些与你毫无关系的人，就是毫无关系的。</p>
<p>从第一天开始，其实你就知道。就算笑得甜甜蜜蜜，就算你努力经营这段关系。</p>
<p>而那些与你有关的，就是与你有关的，逃也逃不掉的，就算你们只见过三次，三年才搭理一次，就算是你们隔着十万八千里。</p>
<p>有些人注定是你生命里的癌症，而有些人只是一个喷嚏而已。</p>
<p>人生的聚散本是常态，如若你要走，我何苦强留。</p>
<p>3</p>
<p>不要高估，你和任何人的关系</p>
<p>生活中，有些失望是不可避免的，但大部分的失望，都因为我们高估了自己。</p>
<p>首当其冲，是高估了我们和别人的关系，高估了自己在别人心中的位置。</p>
<p>所以，才会渴望依赖，渴望被爱，对他们的背离难以释怀：</p>
<p>失望爱人没有按你要的方式爱你；失望多年的朋友，关键时候怎么那么势利；</p>
<p>失望自己真诚以待的年轻人，怎么就不知感恩；</p>
<p>失望有血缘的亲戚，怎么那么经不住利益考验，一碰钱就疏离……</p>
<p>但是这世间，根本没有什么理所应当，只怪自己太想当然。</p>
<p>太被感情左右自己的情绪，倒不如学着过好自己的生活。</p>
<p>当一个人离开你时，无需过于伤心，你要明白，每个人只能陪你一段路，你才是陪自己走到底的那个人。</p>
<p>成年人的世界，你总要学会一个人走，一个人承受所有。</p>
<p>如果有人让你失望，希望那可以是你生活中的一记响亮耳光，告诉你：</p>
<p>不要高估自己和任何一个人的关系。</p>
<p>要亲疏随缘，爱恨随意。</p>
<p>人与人相处，最好的心态莫过于：</p>
<p>你来，风雨多大我都去接你，你走，我便不送了；</p>
<p><strong>你爱，我便奉陪到底，若不，我便当你从没来过。</strong></p>
]]></content>
    </entry>
</feed>