<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://wonder-zhang.github.io</id>
    <title>wonder&apos;s blog</title>
    <updated>2020-06-12T08:23:40.405Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://wonder-zhang.github.io"/>
    <link rel="self" href="https://wonder-zhang.github.io/atom.xml"/>
    <subtitle>Stay Hungry. Stay Foolish</subtitle>
    <logo>https://wonder-zhang.github.io/images/avatar.png</logo>
    <icon>https://wonder-zhang.github.io/favicon.ico</icon>
    <rights>All rights reserved 2020, wonder&apos;s blog</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[失约和等待]]></title>
        <id>https://wonder-zhang.github.io/5aw7Cr_S3/</id>
        <link href="https://wonder-zhang.github.io/5aw7Cr_S3/">
        </link>
        <updated>2020-06-12T08:17:47.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>文/张小娴</p>
<p>我常常在想，世上会不会有一段爱情是这样的：</p>
<p>一方不停地失约，另一方却不停地等待。</p>
<p>他常常在约定的时刻失约，她却心甘情愿地等待。</p>
<p>他说好今天晚上无论如何也会溜出来跟她见面，于是，她满心欢喜的在那里等他。他失约了，她没有埋怨，只是继续等他。她没有打电话找他，问他为什么不来，她知道，要是他能够来的话，一定不会失约。</p>
<p>他不止一次失约。那天，他说好要陪她过情人节，她喜出望外，半信半疑的问他：</p>
<p>&quot;你真的可以来？&quot;</p>
<p>他点头。</p>
<p>情人节的晚上，她穿好一身最漂亮的衣服等他，他又失约了。每一次的失约，事先也毫无征兆，其至没有交代。她安然坐在家里等待，约定的时候，她是有点怀疑的，然而，他失约了，她却毫不怀疑地等下去，仿佛这一辈子也不会动摇。</p>
<p>这天晚上，雨不得很大，她站在窗前等他，他又失约了，不过，她还是会等下去的。虽然他说谎，说好了会来又失约，然而，既然他说过会来，他一定是曾经决定无论如何也要想办法来跟她相聚的，无奈却不能来。她怎么忍心怪责他？</p>
<p>在谎言和失约中，她变得坚强，也更能面对孤独，因为，长久地、一往情深地等待一个常常失约的男人，毕竟需要很大的勇气。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[我有两个博客]]></title>
        <id>https://wonder-zhang.github.io/l5lJ5cgVb/</id>
        <link href="https://wonder-zhang.github.io/l5lJ5cgVb/">
        </link>
        <updated>2020-06-11T17:06:42.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>我有两个博客<br>
一个黑白简约<br>
一个五彩缤纷</p>
<p>我伤心时，会在黑白博客上写下自己的伤心回忆<br>
我开心时，会在五彩博客上写下自己的甜蜜幻想</p>
<p>这样多好</p>
<p>伤心时看看自己五彩的博客，人生的路前面还有光。<br>
开心时看看自己黑白的博客，甜蜜总是伴随着苦涩。</p>
<p>忽然想起丰子恺先生的一句话，<br>
不困于心，不乱与情，不惧将来，不念过往。如此，甚好。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[你可以哭，但别哭太久]]></title>
        <id>https://wonder-zhang.github.io/0whhhgfHB/</id>
        <link href="https://wonder-zhang.github.io/0whhhgfHB/">
        </link>
        <updated>2020-06-11T16:26:20.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>文/李月亮<br>
　　儿子上幼儿园小班，我去参加他们的期末公开课，几乎所有小朋友都学会了些简单的汉字和英语，羞怯或热烈地给家长们展示。只有一个小男孩，始终不参与老师的活动，那些汉字他也完全不认得，快下课的时候，他开始大哭，赖在他妈妈怀里不肯离开。后来我听他妈妈说，那个小男孩始终不适应幼儿园生活，每天都哭，从上学哭到放学。<br>
　　这让我想起了电影《让子弹飞》。开头一段，县长葛优吃着火锅唱着歌去赴任，路上被姜文劫了，姜文把他五花大绑，定上闹钟让他交代情况，葛优大哭，姜文毫不客气地制止他：哭也算时间！葛优无奈，乱七八糟地交代了。<br>
　　哭也算时间。这是世界的残酷规则之一。<br>
　　我不知道多年后那男孩能否明白这个道理：当你在因为各种不适和不快绝望哭泣的时候，别人已经在学英语，交朋友，掌握社会规则……没有人等着你，你可以哭，但是除了一时发泄以外，这只会让你在未来面临更多难题。你本已落后于人，却又因为哭泣浪费了更多时间，哭过之后，你要花费几倍于别人的精力才能赶上去，甚至，可能你就赶不上了。<br>
　　我有个怨愤型的朋友，不知为何，她的生活里处处都是磕绊，跟公婆相处不好，莫名其妙被老板辞退，买个水果也被缺斤短两……她对这个社会和她的人生极其不满，每次见面，她要说几十遍：“这都什么人啊”，“这什么社会啊”，“太让人伤心了”等等。跟她在一起，你会不自觉地被浓烈的负面情绪笼罩，感觉整个天地都是昏暗的。这让人很不舒服，所以后来我尽量减少了和她的接触。而在这之前，她的朋友其实就已经少得可怜了。前段时间她来找我，我才知道她已经离婚一年多，而她老公居然和她一个亲戚再婚了，她气不过，去闹了好几次，在他们面前当场割腕，谁想前夫不但不管，还报了警，警察强行把她带到医院去包扎。她哭着说，我是真的想死在他们面前的，这样的社会，活着有什么意思。<br>
　　这样的社会。不知道有多少人，在遭遇不幸的时候把罪过推给社会。没错，这样的社会确实问题一大堆，但当你只能靠指责它来自我救赎，你就注定要完蛋了。<br>
　　社会就是这样的社会，激烈抢位，人人自危，勾心斗角，复杂艰辛。但我们逃不过它。<br>
　　每个人都命中注定要在这样的社会上奔跑，而且很可能有人起点比你高，有人跑得比你早，有人装备比你好，在跑的过程中，你还会被人撞一下绊一下，甚至被人故意推倒了踩两脚，但是不管怎样，你必须迅速调整好自己，寻找最适合你的方式和对你最有利的支持，继续全力以赴地跑。如果你非要停下来哭闹咒骂，或者拉住撞你的人吵架算账，结果只有一个：你被越来越多的人甩在后面。<br>
　　挫折和不幸是每个人的必修课，当你恋爱遇挫，当你工作不顺，当你承受了天大的冤屈，你完全有理由哭泣、抱怨、指责，但是一定要知道，哭也算时间的，如果你把太多时间用来哭，那么生活一定会对你哭。你面对不幸的态度，就是你对人生的态度，而你对人生的态度，决定了你的幸福指数。<br>
　　“笑对人生”的确不容易，我们也喜欢说男人哭吧不是罪，女人哭起来有别样的美。但是，你若想拥有更美好的人生，就必须学会在疼痛中咬紧牙关挺身向前，在绝望里使尽解数寻找光亮。<br>
　　亲爱的，你可以哭，只是别哭得太久。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[为了有能力去爱，必须坚强到能够忍耐孤独]]></title>
        <id>https://wonder-zhang.github.io/Usah1S2dX/</id>
        <link href="https://wonder-zhang.github.io/Usah1S2dX/">
        </link>
        <updated>2020-06-11T16:25:12.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>文/加藤谛三 摘自《为什么我们爱得这么累》</p>
<p>她23岁，马上就要过24岁生日了。可她已经没有父亲了，在她上高中的时候，父亲生病去世了。父亲在世时对她非常慈爱。</p>
<p>在这个世界上，她最喜欢父亲了。每次她过生日，父亲都会给她买来生日蛋糕。而且不管公司里有多忙，父亲总会想方设法地排开时间，在她生日的那天早早地回家吃饭，为她庆祝。</p>
<p>而且在接下来的星期天，父亲会带着她出去玩。</p>
<p>而现在，每当生日来临时，她总是会回忆起父亲，变得无比悲伤。</p>
<p>后来她上了大学，谈了恋爱，和大学时代的恋人订了婚。</p>
<p>她24岁生日时，未婚夫特别忙。不，应该说从好几个星期之前，他的公司就忙得要死。他一直在加班，累得疲惫不堪。再加上他的公司最近业绩的风评不好，甚至出现公司要倒闭的传闻了。而且他的上司有时还会没有理由地对他发火。</p>
<p>当然了，这是他的看法，从他上司的角度看，或许是有充分的理由呵斥他的。</p>
<p>只是在他看来，上司早上一到公司就把他叫过去，毫无理由地骂他。他觉得上司只有骂过他才能开始一天的工作。</p>
<p>他和他的上司可能都有点神经过敏。在他看来，现在根本没有心思给女朋友过生日，现在是为了未来拼命努力的时候。</p>
<p>他希望这种没完没了的繁忙、残酷、可恶的生活，能够靠她的温柔得到拯救。他希望与上司的不和，与同事的不和，这些郁愤都能在和她相处时得到平复，希望至少和她在一起时，自己能够随心所欲地行事。</p>
<p>和上司在一起时，尽管很恼火，可也必须默默忍耐；和同事在一起时，尽管会突然恼怒，可也必须装出笑脸来。</p>
<p>然而和她在一起时，他希望自己能够真实地表达情感，得到解放。</p>
<p>不过随着她生日的临近，他决心一定不再把她当作表达对公司的不满的排泄口。就算是累得没心思约会了，他也想办法安排好加班的时间，勉强设法和她约会。这种时候，他也总是努力对她装出笑脸。</p>
<p>他认为“从来没有在公司里上过班的她，是不可能理解现实中工作的残酷的”。他想，她能够慢慢地理解这些就可以了，就这样他差不多放弃了拿她发泄的念头。</p>
<p>他在很多事情上都在忍耐。换句话说，他自身已经处于发出SOS警报的状态了。</p>
<p>到她生日的那天，不幸的是，他要招待公司的客户。可他还是想方设法地把这工作交给了同事，给她买了生日礼物，并且和她一起吃晚饭。他送了她丝巾作为礼物。</p>
<p>他打肿脸充胖子，去了银座的一家高级餐厅。他想着，“这得花掉我每天痛苦奋斗得来的多少天的工资啊”，感到有些郁闷。</p>
<p>打开了生日礼物，她只是流于形式地说了句“谢谢”，并没有显得特别高兴。</p>
<p>他因为很疲劳，所以有点来气。但今天是她的生日，所以他决定不表露出愤怒或不愉快。</p>
<p>于是他压抑着自己的感情，努力装得很高兴的样子说话，想要逗她开心。</p>
<p>“如果自己不是真的开心的话，也没办法让对方开心。”这样想着，他就努力把公司里的一切不愉快都忘掉，努力把自己烦闷的心情抛在脑后，装出很兴奋的样子。</p>
<p>然而不论他怎么努力，她那落寞悲伤的样子却没有发生变化。</p>
<p>点菜的时候也一样，他举着菜单，故作高兴地和她说“点些什么好呢”，可她却只小声说了句“嗯”，看起来一定是不开心。</p>
<p>渐渐地，这顿饭就变成他一个人的独角戏了。</p>
<p>上了菜，也只有他一个人在说：“哇！看起来很好吃！”</p>
<p>他感到自己随时都会爆发，却拼命压抑着自己。“要是现在爆发了，自己到底是为了什么压抑了那么长时间不满啊。”</p>
<p>而且他觉得，要是爆发了的话，还不如一开始就跟她说“我今天要见客户，无论如何都没办法和你见面”呢。</p>
<p>他甚至隐约觉得，去接待客户反而更好。不过他告诉自己“不能这么想，不能这么想”，拼命地压抑自己的怒火。</p>
<p>他感到不满正在自己的心中累积，因此很不安。一旦到达某一点，自己就会一下子爆发，他深深地陷入这种不安。</p>
<p>“拜托你！给我心情变好！给我高兴起来！”他在心中对着她呐喊。</p>
<p>“已经到了我忍耐的极限啦！我要爆发了！”他沉默着，在心中这样呐喊。</p>
<p>然而她却完全没有变得开心。而且她最后还把菜都剩下了。</p>
<p>他的情绪中，责怪她占了越来越大的成分。</p>
<p>“什么啊，不就是没了爸爸吗！”不知不觉间，他在内心中强烈地谴责起她来了。</p>
<p>“把这么好的菜都剩下了，你到底怎么想的？有很多人一辈子也来不起这里呢！吃这么一回，花的钱够有的人吃一个月呢！</p>
<p>“身处银座，很容易让人陷入全日本都已经达到很富裕的消费水平了的错觉，其实根本不是那样。</p>
<p>没了爸爸算什么啊，这个世界上的所谓艰辛才不是这种事呢，让世上人辛苦的才不是这种事呢。让世上人辛苦的是钱！和赚钱的辛苦比起来，其他的所谓辛苦，根本就算不上辛苦！”他在内心里强烈地谴责着她，渐渐地，他也变得不说话了。</p>
<p>他谴责女朋友的情绪越来越强烈。一旦他的能量指向了谴责，就再也停不下来了。</p>
<p>“连休息时间都没有的人，要是看到这两个人如今坐在银座的高级饭店里，一边吃饭，一边互相闹着别扭，到底会怎么想呢？”</p>
<p>他逐渐开始认为：“唉，不了解现实的女人真是干什么都不行！”</p>
<p>遭到这样现实的一击之后，自己之前觉得不满意的事一下子全都烟消云散了。</p>
<p>“走吧。”说着，他站了起来。</p>
<p>“爱情真是要求一个人像神一样啊。”他在心里宽慰自己。</p>
<p>恋爱并不是玫瑰色的甜美梦境，恋爱意味着每一天甚至会让人疲乏到觉得徒劳。不管他为了女朋友，多么勉强自己、多么竭尽全力、多么想忍耐，只要他还认为“我明明为她做了这么多”，他就还不是真正地爱她。</p>
<p>考虑对方想要的是什么，这才是爱。</p>
<p>爱情并不是在花园里漫步，而是在荒凉的沙漠中行走。</p>
<p>恰恰因为爱对方，有时甚至会让人感到深深的孤独。</p>
<p>正因为爱，所以孤独。</p>
<p>正因为爱，往往不得不独自忍耐。</p>
<p>正因为爱，所以势必会有不对任何人言说、自己一个人沉默的时间。人类是多么悲剧性的存在啊。</p>
<p>就算一个人为了自己的未婚妻打算多么辛劳工作，就算为了未婚妻打算多么竭尽全力，可只要他还对自己的所作所为有“我明明都做了这么多了”的感觉，他的人格就还没有成熟到可以去爱别人。</p>
<p>不管你打算多么拼命去做，可只要还在考虑自己做过的事情，人格上就没有达到能够爱别人的成熟度。</p>
<p>所谓爱，并不是站在自己的立场上去为对方考虑，而是站在对方的立场上去为对方考虑。</p>
<p>要考虑的，并不是自己在公司有多么忙，而是她有多么思念父亲。“任何人到了自己生日那天，都会回想起过去每到这一天，父亲慈爱地做过些什么。父亲那么爱自己，任何人想起他都会落寞的。”像这样把自己做过什么完全置之度外，只为对方考虑，这才是够格的恋爱。</p>
<p>“自己明明都这么辛苦了，自己明明都为她做了那么多了”，只要还这样站在自己的立场上看待对方，就算不上爱。</p>
<p>不如说恰恰相反，自己都这么努力了，可还是不能给对方她想要的，真正在爱的人会检讨自己的不足之处。</p>
<p>不考虑自己给予对方的，而考虑对方想要的，这就是爱。</p>
<p>尽管自己很努力，但还是给不了对方想要的，为此而感到落寞，这就是爱。</p>
<p>当然了，她也必须采取同样的态度。两个人都采取这样的态度，爱才能够成立。</p>
<p>从她的角度来看，不是对未婚夫诉说因为父亲不在了而产生的落寞，而是感激未婚夫为自己所做的一切，那就是爱。</p>
<p>两个人都能如此顾念对方的感受，爱就能够成立。如果其中一方想要的不是爱，而单纯是被爱，那么恐怕爱是无法成立的。</p>
<p>会思考对方的事情才是爱。一个人要是打算去爱那种单纯想要被爱的人，看着他，就会知道自己没办法给他真正想要的东西。所以真正打算去爱的人，肯定会从想要被爱的人身边离开的。</p>
<p>想要被爱的人所渴求的是被拯救。然而人类是没有办法拯救渴求救赎的人的。</p>
<p>两个想要自我救赎的人才能够相互拯救。</p>
<p>爱和撒娇正相反。爱一个人是要去理解对方，而不是寻求对方的理解。</p>
<p>因为要持这样的态度，所以爱是痛苦的，是让人难以忍受的。</p>
<p>为了有能力去爱，必须要坚强到能够忍耐孤独。</p>
<p>所谓爱，并不是想着：“理解我！我现在正因为思念父亲而落寞呢，理解我！”爱并不是绷着脸怄气、闹别扭，要求对方抛开他自己的感受来理解自己，爱并不会因为对方不能够理解、共感自己的落寞就跟他闹别扭。</p>
<p>所谓爱，是能够忍住自己的落寞，试图去理解对方的疲惫和繁忙。</p>
<p>可是世界上真的会有人不想得到别人的理解吗？任何人都希望自己能够得到理解，特别是希望能够得到最重要的人的理解。然而只有抵制住这种想被理解的心情，才是爱。</p>
<p>爱是一件多么苦痛的事啊！</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[生命中不能拥有的]]></title>
        <id>https://wonder-zhang.github.io/CKD8ZvaEV/</id>
        <link href="https://wonder-zhang.github.io/CKD8ZvaEV/">
        </link>
        <updated>2020-06-11T16:02:52.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>文/林夕</p>
<p>情歌，总喜欢用失去了他来表示分了手。我写过，罪过罪过。</p>
<p>一个人是如何以为凭爱情或婚姻而有能力拥有另外一个人?</p>
<p>爱一个人，可以拥有很多爱不释手的礼物，因为是他，在市场上人人包括你自己都买得到的东西，因为爱而升华成艺术品，甚至再买一个路易维顿的行李箱来珍藏它们。</p>
<p>爱一个人，可以和他共同拥有一间房子，一张床，甚至拥有一只史纳沙，最后拥有一个孩子。啊，对不起，一只狗，一个孩子，付出了价钱和心血，但他们有自己的生命，最高的成就只是从他们身上得到快乐，凡是有生命的，你用尽千手千眼去拿捏着凝望着，他们都有权利成长和改变，你的大脑可以随你指示而让你双手拥抱，却不能指令他们跟你做必然的动作。他们也不是股票，最大的股息，只是和他们共处或长或短的美丽时代，并没有持有的能力。</p>
<p>爱一个人，连他名字中某一个字在书中在报上出现都动魄惊心，甚至造作到在冒汗的玻璃上用手指写下那名字。但他的名字来自仓颉，组合成十几亿人的虚名，甚至连他自己都没有专利权，你又拥有什么? 爱他的眼耳口鼻，爱他的声线气味，爱到尽头，也不能拥有他童年逃学打麻将的往事，前度情人上床后的厮磨，和好兄弟踢足球受伤留下的疤痕。不能拥有他的身份证他的职业他不断成长中的转变。各自的生涯只能用爱来交换，分享过后化成回忆，而回忆如此抽象，凡是抽象的，都不能放进保险箱。</p>
<p>爱一个人，别轻言拥有。美化如歌词的甜言蜜语过后，可以拥有一碗他手忙脚乱煮给你难喝而温馨的老火汤，可以吞进肚里。我想把你吞进肚里，在枕头上不失为泡沫化的浪漫，到脚踏实地硬着陆，谁又愿意给谁吞下。<br>
恋爱大不过天，谁也不属于谁。即使贪色爱上美似会行会走的大卫像，可以摸可以抱可以跟他同行，他的分子构成却是与万物同在而凑巧与你发生过关系的生物。</p>
<p>相爱很难，吓走一颗心却很易。你试着处处想拥有他的一切，他自会忽然害怕失去一切，向往自己自在的天地，因为他是个独立的生物。为着想有太多的爱而失去爱，真是讽刺的爱情现象，却又每日发生，沦为不够资格见报的真人真事。</p>
<p>说到底，什么叫有，什么叫无?港大有一座大楼，命名为任白楼，上课的学生却不属于任白。我们捐出了爱，本该不求回报，一期求都有了负担，还敢奢言拥有?最大理想的结局也不过是得来幸福。幸福却不是实物，再紧的拥抱都是虚的。最实在的反而是我们更虚的心。唯心可以搜集回忆，享有幸福。 万法唯心造。<br>
爱若难以放进手里，何不将它放进心里。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[没有嫁给你]]></title>
        <id>https://wonder-zhang.github.io/7ctB0aL82/</id>
        <link href="https://wonder-zhang.github.io/7ctB0aL82/">
        </link>
        <updated>2020-06-11T15:37:31.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p><strong>我最害怕的事，是我最终没有嫁给你</strong><br>
<strong>——张小娴</strong></p>
<p>在一起一年、两年、三年、四年……牵手走过了无数个春夏秋冬，体会了无数个喜怒哀乐，经历了无数个小灾大难。最后和你牵手走过红毯的人，竟然不是我。而我身边站着的男人，也不是你。</p>
<p>站在他身边浅浅微笑，望着你和你美丽的新娘，那一刻我竟然没有悲伤。</p>
<p>我曾经对你说我们结婚，不要盛大的婚礼、漂亮的婚纱、厚厚的礼金、太多人的祝福，只要手牵手到民政局领个红色的本本，然后开始柴米油盐的农夫与农妇的平淡婚姻---我便知足。</p>
<p>你还笑着问：“人家都是王子和公主，怎么到咱俩这就成了农夫和农妇？”</p>
<p>很简单，因为我早就不相信童话了。</p>
<p>那么多年的路边摊、地摊货、为数不多的近郊旅游，以及洗洗涮涮变得粗糙不堪的双手，让我明白了什么是平平淡淡，什么是素年锦时。</p>
<p>平平淡淡就是无论去哪里你都牵着我的手、吻着我的脸，让我知道，无论发生什么都会陪在我身边。素年锦时就是每个清晨醒来身边的人是你，我用指尖轻轻划过你的额头、眼眉、鼻翼，悄悄亲吻你的脸颊。</p>
<p>后来的后来，我们常常为了一些琐碎的事情发生争吵。你总是说我变了，我也开始怪你不够体贴、温柔。虽然流泪的时候，我想依靠的还是你的肩膀。</p>
<p>我对你说：没有你，我哪儿也不想去。</p>
<p>我对你说：只要有你，我什么都不怕。</p>
<p>我对你说：无论如何，请你不要放开我的手，不要丢下我一个人。</p>
<p>我对你说：如果我任性的让你无法理喻，请给我一个拥抱，一个拥抱就可以好。</p>
<p>我对你说：你是我第一个也是唯一一个想嫁的人。</p>
<p>我说过的太多太多，可你不记得了，我该怎么办？</p>
<p>女人，总是在爱一个人的时候失去所有理智。无论在别人面前显现得如何骄傲，终究逃不过眼泪的劫难，却在不断的百般纠结、失望、寻死觅活中不知不觉中淡然了。</p>
<p>于是开始练习一个人安稳的走路、吃饭、看书、写字、睡觉。试着不再期待那些小惊喜、不会为了一句话就弄得眼眶红红、不会为了一件小礼物就欢天喜地好几天、不会原谅一个人把相同的错误犯无数次、不会在深夜瞪着手机等着谁晚归的电话、不会把一时的敷衍当做一世的承诺、不会不分时间地点傻傻哭了......</p>
<p>可这些不会，却都是我为你做过的。</p>
<p>我努力对身边的人笑，努力成为太阳花般灿烂的女子。</p>
<p>你看，我终究还是长大了。不论以后会不会爱人、被爱我都不会那么冲动了。</p>
<p>当我穿着白色的婚纱，被爸爸挽起左手缓缓走入教堂，把我的手交付到另一个男人的手上，神父问及彼此是否愿意无论贫穷，灾难或疾病都相依相守到死，回答YES I DO后在彼此左手的无名指套上一抹绚烂色彩的瞬间---我的眼泪默默爬满面颊。</p>
<p>这是我第一次在那么幸福的场景下哭泣，也是最后一次为你掉泪。</p>
<p>如同今天的你，站在聚光灯下的礼堂，挽着你的新娘，在众人面前宣誓---要与她相伴到老。</p>
<p>那似曾相识的誓言，忽远忽近的漂浮在我的耳边。</p>
<p>亦如数年前你初见我，温柔脸庞映衬下的集万千宠爱于我独身的眼神。</p>
<p>婚宴上，你前来敬酒，我平静的说着祝福的话。</p>
<p>看你为他点烟，为我剥糖。然后牵着他的手悄然离开。</p>
<p>以前的你，知道我怕黑，怕虫子，怕打针……怕很多。</p>
<p>却始终不知道：我最害怕的事，是我最终没有嫁给你。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[我们从相遇时就开始告别]]></title>
        <id>https://wonder-zhang.github.io/2rJ_TdURp/</id>
        <link href="https://wonder-zhang.github.io/2rJ_TdURp/">
        </link>
        <updated>2020-06-11T15:17:45.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>一阵微风吹过，传来淡淡花香，飘落几片树叶，于是我知道清风你曾来过，我想追寻你的脚步，花香和落叶告诉我你已走过……</p>
<p>风起云涌，日升月落，我走过春夏秋冬。花开叶落，这天地不曾变过，为何千万年的时光却已灰飞烟灭？</p>
<p>忘川之上我想与那流水告别，流水淙淙，甘甜清冽。水向东流，不舍昼夜，千万颗水滴从我面前经过，唯独我第一眼见到的那颗水滴不再来过。</p>
<p>大雨滂沱冲走谁的忧伤，又带来谁的落寞？你听那汽车呼啸而过，你见那闪电照亮天际，可是他已远去，你听听，所见都是他的告别……</p>
<p>我们若如那流水该有多好，只需奔涌向前，一泻千里，又何必回头去望，又挥手告别……</p>
<p>童稚的我欢快的招手，不经人事怎懂得离愁与悲伤，相思与难忘。</p>
<p>我向那青春告别，炎热的午后，我们光着脚丫在河里摸鱼捉蟹，那又是多少年前的日光……</p>
<p>再见吧，过往，不堪回首或是难忘，是非过错，善良混入染缸。</p>
<p>再见吧，岁月，减不掉的皱纹，回不去的故乡，是此情可待成追忆的唏嘘，也是曾经沧海难为水的惆怅。</p>
<p>再见吧，朋友，渐行渐远的我们，形同陌路，相顾无言。</p>
<p>再见吧，那些我爱过的人，人生短暂，过客匆匆，总有一人照亮你的天地又匆匆离去，记忆恍惚无法追忆。</p>
<p>再见吧，我曾做过的梦，挥手告别吧，不再想起更是恍如隔世，我们再也忘不掉，再也回不去，仿佛经历过，那又都是别人的故事。</p>
<p>我们到底从何时开始告别，是每想起一次就越发模糊的回忆，还是变形的身体与脾气。</p>
<p>我曾见过一个人，也曾忘掉一个人，虽同名同姓，却再也不是你。</p>
<p>我们是否也告别了曾经的自己，如今的你是谁，我又是谁？我为何欢乐，又为何郁郁寡欢，我们是经历太多还是走的太远，是否告诉这天地我曾来过……</p>
<p>泛黄的照片，年轻的容颜，有的人离去，来不及告别……</p>
<p>想见的人总会相遇，跨越山川河流的阻隔，相遇的人总会告别，不分昼夜，招一招手就是永别，永不再见……</p>
<p>光与声的告别是电闪雷鸣，倏忽而逝、天地震颤。人与人的告别是咫尺天涯，不生不灭，难以忘却。</p>
<p>这告别是树叶与地面的距离，是弹指间世事沧桑，一念间情思百转，回首间换了人间……</p>
<p>种子从埋入土地时就开始发芽，我们从相遇时就开始告别。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[从思想开始，聊聊系统与个体的关系]]></title>
        <id>https://wonder-zhang.github.io/nrkBaNcXV/</id>
        <link href="https://wonder-zhang.github.io/nrkBaNcXV/">
        </link>
        <updated>2020-06-11T15:09:01.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p><strong>我们不愿承认这样的事实，只有独立于人类思想之外的才是真实世界</strong></p>
<h2 id="一-列夫托尔斯泰与苦恼意志">一、列夫托尔斯泰与苦恼意志</h2>
<p>初中的时候，语文课本里有一段列夫托尔斯泰的生平。在生命的最后几年，这位文学泰斗一方面注意到了农民的觉醒，一方面对自己的地主身份感到不安，他为农民所说的话并不被农民所理解，痛苦几乎撕裂开他的灵魂。他最终选择离家出走，在途中不幸染上肺炎，82岁的列夫托尔斯泰在一个车站里悄然逝去。这段事迹震撼了我的心灵，这个世界确实存在拥有高尚光辉的心灵，我沉浸在难以言喻的感动里，一方面又为这些心灵的悲惨结局而担忧了起来。在那时候的我眼里，这样一个心灵面对缺乏情感的真实世界，最终总会遭遇不幸。<br>
我偷偷告诫自己，我应该向往这样善良的思想，在力所能及的情况当然要践行它。要是未来有一天需要牺牲自己去成就这样的思想时，我不必因为放弃行动而陷入自责，我默许了思想和行为分成了两个部分，这保留了我对美好事物的向往，也避免了我对自身缺陷的无尽苦恼。</p>
<p><strong>人似乎只是浸泡在思想里，就以为自己是思想本身。</strong></p>
<p>尽管这不是什么丢人的事情，我还是避免和别人谈论起这段记忆，说到底我还是觉得不光彩。这段时间我突然回忆起尼采的权力意志，因此对思想和个人的关系有了一些新的看法。</p>
<p>我常常困惑那些大人物手中的权力从何而来，统领数万军队的将军在我看来生命岌岌可危，只要士兵有一天意识到将军的权力并不真实存在于这个世界上，那将军的生命似乎就走到了尽头。尼采的说法很好地解决了这部分困惑，当我们追寻权力的来源时，如果我们一昧地发问，“将军为什么能拥有如此庞大却又不真实的权力”，那么我们注定是要陷入困惑中的，我们应该问的是，“士兵们为什么把自己的权力交到了将军手中。”<br>
值得说明的是，我们对屈服这件事有先入为主的消极情绪，所以我想表达的可能和读者实际理解的存在一定偏差，我们常常忽略了当士兵将权力交付到将军手中时，士兵们也得到了他们想要的，平安归来、保卫国家、建功立业等等念头都指向了一件事——对胜利的渴望。</p>
<p>在我看来，思想和个人的关系正是世界上最常见的权力关系。我们向思想屈服，我们感觉自己和思想紧密关联成了一个共同体，就像士兵和他的将军。我们为因为有人攻击这个共同体而愤怒，包括但不限于不忠、贬低、曲解。任何一次行为和思想的背离都让我们痛苦万分，我们背叛了“自己”。相应的，我们也获得了思想的保护，人类避免了未知带来的恐惧，哪怕是对事物的虚假理解，也能让我们从被抛入这个世界的不安里解脱出来。</p>
<p>人不仅拥有自由意志，而且想尽各种办法避免自己注意到这一事实，好像这样就可以避免正视这样一个事实——我们是如此富有激情而难以预测的个体，大脑的决策速度远远快过自身意识到的思想。我们对这一事实视而不见，以此来交换心灵上的依靠。我们不愿承认这样的事实，只有独立于人类思想之外的才是真实的世界。</p>
<h2 id="二-系统与个体的矛盾">二、系统与个体的矛盾</h2>
<p>除了思想方面的困惑外，还有一个我长期无法理解的东西——概率，我指的并不是数学逻辑上的理解，而是情感上的理解。对于只拥有一次过去的我而言，硬币盖在手上是背面的可能性要么随着时间成为了百分之百，剩下的成为了零。似乎在概率这件事上，人的感知和逻辑被分割成了两个截然不同的部分。</p>
<p>直到有一天听到了福柯对待科学的观点，在福柯看来人类在不同历史时期建立了科学的范围，使得在某些时期谈论血疗法是正常、科学的事情，这些范围是约定俗成并不断变化的，更激进的是他认为人类发明了人性，而非人类拥有人类。当我们划定人的范围时恰恰规定了哪些是正常的，哪些是不正常的，人的轮廓被勾勒出来的时候，在人性这个词汇被发明之前真实存在的人性就消亡在了历史长河里。</p>
<p>我不太认同科学的部分，毕竟科技进步、医疗水平等等是完全拥有可量化的标准，我们毫无争议地在进步，不过人性的部分给了我极大的启发，关键点或许不在人性被发明反而导致了人性被一点点磨灭上，关键在于人性并不存在于我们每个个体身上，就像我们之所以对概率感到困惑，是因为概率也并不存在于每一次结果上。人性是人类群体作为一个系统表现出的某种特质，而概率同样如此。</p>
<p>这也很好解释了为什么反乌托邦社会从本质上就是让人难以接受的，当我们规划出一个标准的道德模板出来，试图让所有人都成为这样的人时，我们在伤害人类群体的多样性。如果所有的样本都变成了一个样子，人性也就无从谈起，仅凭一种人是无法提供人性所需要的信息要素的。相反，当我们区域越多、历史越悠久、文化越多元时，人性就越发鲜活、完整。这样也回到了福柯的论证上来，磨灭人性的并非这个词汇本身，而是我们试图为这个词汇打造的标准，人性和社会群体是如此的紧密，以至于我们无法判断哪一个社会拥有更多的人性，是上限达到5，大部分群体散落在2和3的社会人性更多些，还是上限只有4，大部分群体散落在3的社会人性更多些，更别说社会的复杂程度远比举例中的一条坐标轴要复杂得多。</p>
<p>如果无法做出比较，那么我们又如何得知什么样的系统才是好的呢？答案是方向、多样性，在保证多样性不遭到损坏，样本量足够丰富得情况下，整个系统向良性的方向迁移，自然会得到一个更好的系统。</p>
<p>在捋清系统和个体的关系后，一种不可调和的矛盾也就暴露出来了，当我们试图归纳系统时，会陷入这样一种困境，样本量越大时我们归纳得越准确，可得到的结果就越偏离自己，反过来聚焦于个体时得到的结果又缺乏准确性，似乎唯一让人满意的方式就是拥抱一种契合自己的解释，让个性和共性达到片面的契合。 我们就这样被各异的思想文化所包围，所有的思想都是试图归纳的尝试，它们必然错误，却走在唯一正确的道路上——让人类这个群体缓慢前行。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[如果想征服生命中的焦虑，活在当下，活在每一个呼吸里。]]></title>
        <id>https://wonder-zhang.github.io/rf8Hr_aT1/</id>
        <link href="https://wonder-zhang.github.io/rf8Hr_aT1/">
        </link>
        <updated>2020-06-07T14:15:44.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>1、且视他人之疑目如盏盏鬼火，大胆地去走你的夜路。——史铁生</p>
<p>2、矮人看戏何曾见，都是随人说短长。——赵翼</p>
<p>3、无法达成的目标才是我的目标，迂回曲折的路才是我想走的路，而每次的歇息，总是带来新的向往。——赫尔曼·黑塞</p>
<p>4、如果想征服生命中的焦虑，活在当下，活在每一个呼吸里。——马特·海格</p>
<p>5、于浩歌狂热之际中寒；于天上看见深渊。于一切眼中看见无所有；于无所希望中得救。——鲁迅</p>
<p>6、愿中国青年都摆脱冷气，只是向上走，不必听自暴自弃者流的话。能做事的做事，能发声的发声。有一分热，发一分光，就令萤火一般，也可以在黑暗里发一点光。不必等候炬火。此后如竟没有炬火：我便是唯一的光。——鲁迅</p>
<p>7、借我一个暮年，借我碎片，借我瞻前与顾后，借我执拗如少年。——樊小纯写给木心的诗</p>
<p>8、纵有千古，横有八荒；前途似海，来日方长。——梁启超</p>
<p>9、我将融入剧烈争斗的大人世界，要在那里边孤军奋战必须变得比任何人都坚不可摧。——《海边的卡夫卡》</p>
<p>10、月光还是少年的月光，九州一色还是李白的霜。——余光中《独白》</p>
<p>11、酒入豪肠，七分酿成了月光。余下三分啸成剑气，绣口一吐，就半个盛唐。——余光中《寻李白》</p>
<p>12、知交零落实是人生常态，能够偶尔话起，而心中仍然温柔，就是好朋友。——三毛</p>
<p>13、人生如逆旅，我亦是行人。——苏轼</p>
<p>14、无论人生上到哪一层台阶，阶下有人在仰望你，阶上亦有人在俯视你。你抬头自卑，低头自得，唯有平视，才能看见真实的自己。——杨绛</p>
<p>15、我不要听到你嘴里的积极口号，不要看到你在受伤之后的眼泪。我要看到你平地一声雷的蛰伏，看到你特立独行却不被孤立的魅力，看到你与世无争却有迹可循的野心，看到你说堕落，却又不自甘堕落的自制力。</p>
<p>16、为你，千千万万遍。——《追风筝的人》</p>
<p>17、岁月不饶人，我亦未曾饶过岁月。——木心</p>
<p>18、对未来真正的慷慨，是把一切献给现在。——加缪</p>
<p>（高三时曾贴在桌角上鼓励自己）</p>
<p>19、活在这珍贵的人间，太阳强烈，水波温柔。——海子</p>
<p>20、应是天仙狂醉，乱把白云揉碎。——李白</p>
<p>21、所谓无底深渊，下去，也是前程万里。——木心《素履之往》</p>
<p>22、欲买桂花同载酒，终不似、少年游。——刘过《唐多令•芦叶满汀洲》</p>
<p>23、上帝会扼住你的喉咙，但不会让你窒息。——森山洋</p>
<p>24、大智不群，大善无帮，何惧孤步，何惧毁谤。——《文化苦旅》</p>
<p>25、说是人生无常，却也是人生之常。——余光中</p>
<p>26、瀑布的水逆流而上，蒲公英种子从远处飘回，聚成伞的模样，太阳从西边升起，落向东方。子弹退回枪膛，运动员回到起跑线上，我交回录取通知书，忘了十年寒窗。厨房里飘来饭菜的香， 你把我的卷子签好名字，关掉电视，帮我把书包背上。你还在我身旁。——戴畅《你还在我身旁》</p>
<p>27、谁终将声震人间，必长久深自缄默。谁终将点燃闪电，必长久如云漂泊。——尼采</p>
<p>28、爱因斯坦生生将一座物理大山凿穿而得出一个哲学结论：当速度等于光速时，时间就停止；当质量足够大时，它周围的空间就弯曲。那么，我们为什么不可以再提出一个人格相对论呢？当人格的力量达到一定强度时，它就会迅如光速而追附万物，穹庐空间而护佑生灵。——梁衡</p>
<p>29、我躺下是敦煌，醒来还是敦煌。——樊锦诗</p>
<p>30、我要再和生活死磕几年。要么我就毁灭，要么我就注定铸就辉煌。如果有一天，你发现我在平庸面前低了头，就向我开炮。——杰克.凯鲁亚克《在路上》</p>
<p>31、若逢新雪初霁，满月当空，下面平铺着皓影，上面流转着亮银，而你带笑地向我步来，月色与雪色之间，你是第三种绝色。——余光中《绝色》</p>
<p>32、苟有恒，何必三更眠五更起。最无益，莫过一日曝十日寒。——胡居仁</p>
<p>33、屋宇如鱼，匍匐在水面上，吐出日子，吐出生老病死和一个个连绵不绝的四季。——余秀华</p>
<p>34、喜欢谈论痛苦的，往往是不识愁滋味的少年，而饱尝人间苦难的老年贝多芬，却唱起了欢乐颂。——周国平</p>
<p>35、君臣一梦，今古空名。但远山长，云山乱，晓山青。——苏轼</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[她那时候还太年轻，不知道所有命运赠送的礼物，早已在暗中标好了价格。]]></title>
        <id>https://wonder-zhang.github.io/jiazhi/</id>
        <link href="https://wonder-zhang.github.io/jiazhi/">
        </link>
        <updated>2020-06-07T13:32:14.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>“她那时候还太年轻，不知道所有命运赠送的礼物，早已在暗中标好了价格。”<br>
——茨威格《断头皇后》</p>
<p>The most painful thing is losing yourself in the process of loving someone too much, and forgetting that you are special too.<br>
最痛苦的事情是， 在太爱一个人的过程中丧失了自我，忘记了自己也很特别。</p>
<p>曾几何时，我们做了世上那最柔情的人，为一朵花低眉，为一朵云驻足，为一滴雨感动。<br>
——Qihoo360</p>
<p>你错失了夏花绚烂，必将会走进秋叶静羌。任何事都会成为过去，不要跟它过不去。生活，每天都需要有清晰的方向和前行的速度。</p>
<p>没有回忆就去创造回忆，没有道路就去开辟道路。<br>
——平安夜的噩梦</p>
<p>我相信你能做出好的作品来，你还是那个你，从来没有改变过。我们也真的想走进你的心里。凡凡一直走下去 ，加油💪✨<br>
——贰叁</p>
<p>舞台上演员不能无视剧本随便演，华丽地退场才是完成使命。<br>
——绝园的暴风雨</p>
<p>有些事情本身我们无法控制，只好控制自己。</p>
<p>流浪去吧，总会在世界的一角找到愿意懂你的人。——几米</p>
<p>胆小鬼连幸福都害怕，碰到棉花都会受伤<br>
_人间失格</p>
<p>不合理的事物，未必都是显而易见的——惊悚乐园</p>
<p>我们往往把自己的性格和人品说得言过其实了。如果真理被冷酷无情地揭示出来时，我们反倒不能明辨是非了。——三幕悲剧</p>
<p>我特别喜欢被人惦记的感觉，不是刻意的找话题为了聊天而聊天，而是有时候随手拍下的夕阳蓝天，路边懒洋洋的猫咪，今天吃了什么，好吃的不好吃的，遇到了什么事，难过的开心的，你抽空点开找我分享生活，我看到回复你，永远不紧不慢不需要秒回，那种感觉真的很舒服，就像是夏日街头吹来的风。 ​ ​​​<br>
——微博</p>
<p>假如你不够快乐，也不要把眉头紧锁，人生本来短暂，为什么还要栽培苦涩， ---汪国真《假如你不够快乐》</p>
<p>再小的个子，也能给沙漠留下长长的身影，再小的人物，也能让历史吐出重重的叹息。 --余秋雨《文化苦旅》</p>
<p>勇敢的人，不是不落泪的人，二十含着泪水继续奔跑的人。 --《朗读者》</p>
<p>一个人只有用心去看，才能看见真实。 --《小王子》</p>
<p>所谓成长恰恰就是这么回事，就是人们同孤独抗争、受伤、失落。失去却又要活下去。 --村上春树</p>
<p>悲观者从机遇里看到困境，乐观者从困境里看到机遇。 --丘吉尔</p>
<p>人生短短数十载，最要紧是满足自己，而不是讨好他人。 --《美丽新世界》</p>
<p>大多数人都高估了他们一天能做的事情，但低估了他们一年能做的事情。</p>
<p>在生命高潮的波峰，享受它。在生命低潮的波谷，忍受它。享受生命，使我感到自己的幸运，忍受生命，使我了解自己的韧度，尔者皆令我喜悦不尽。——张晓风《岁月在，我在》</p>
<p>世上许多事情，只要甘心，吃了多少苦头都不会受到伤害，它们反而成就了一种可贵的印记和生命的痕迹，成长中不可少的经历与磨练。<br>
——三毛 《你是我不及的梦》</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[CentOS7 常用命令集合]]></title>
        <id>https://wonder-zhang.github.io/centos7-chang-yong-ming-ling-ji-he/</id>
        <link href="https://wonder-zhang.github.io/centos7-chang-yong-ming-ling-ji-he/">
        </link>
        <updated>2020-06-07T12:41:05.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p><strong>常用命令文件与目录操作</strong></p>
<p>cd /home 进入 ‘/home’ 目录<br>
cd .. 返回上一级目录<br>
cd ../.. 返回上两级目录<br>
cd – 返回上次所在目录<br>
cp file1 file2 将file1复制为file2<br>
cp -a dir1 dir2 复制一个目录<br>
cp -a /tmp/dir1 . 复制一个目录到当前工作目录（.代表当前目录）<br>
ls 查看目录中的文件<br>
ls -a 显示隐藏文件<br>
ls -l 显示详细信息<br>
ls -lrt 按时间显示文件（l表示详细列表，r表示反向排序，t表示按时间排序）<br>
pwd 显示工作路径<br>
mkdir dir1 创建 ‘dir1’ 目录<br>
mkdir dir1 dir2 同时创建两个目录<br>
mkdir -p /tmp/dir1/dir2 创建一个目录树<br>
mv dir1 dir2 移动/重命名一个目录<br>
rm -f file1 删除 ‘file1’<br>
rm -rf dir1 删除 ‘dir1’ 目录及其子目录内容查看文件内容</p>
<p>cat file1 从第一个字节开始正向查看文件的内容<br>
head -2 file1 查看一个文件的前两行<br>
more file1 查看一个长文件的内容<br>
tac file1 从最后一行开始反向查看一个文件的内容<br>
tail -3 file1 查看一个文件的最后三行<br>
vi file 打开并浏览文件</p>
<p><strong>文本内容处理</strong></p>
<p>grep str /tmp/test 在文件 ‘/tmp/test’ 中查找 “str”<br>
grep ^str /tmp/test 在文件 ‘/tmp/test’ 中查找以 “str” 开始的行<br>
grep [0-9] /tmp/test 查找 ‘/tmp/test’ 文件中所有包含数字的行<br>
grep str -r /tmp/* 在目录 ‘/tmp’ 及其子目录中查找 “str” diff file1 file2 找出两个文件的不同处<br>
sdiff file1 file2 以对比的方式显示两个文件的不同<br>
vi file操作</p>
<p>i 进入编辑文本模式<br>
Esc 退出编辑文本模式<br>
:w 保存当前修改<br>
:q 不保存退出vi<br>
:wq 保存当前修改并退出vi查询操作</p>
<p>find / -name file1 从 ‘/’ 开始进入根文件系统查找文件和目录<br>
find / -user user1 查找属于用户 ‘user1’ 的文件和目录<br>
find /home/user1 -name .bin 在目录 ‘/ home/user1’ 中查找以 ‘.bin’ 结尾的文件<br>
find /usr/bin -type f -atime +100 查找在过去100天内未被使用过的执行文件<br>
find /usr/bin -type f -mtime -10 查找在10天内被创建或者修改过的文件<br>
locate .ps 寻找以 ‘.ps’ 结尾的文件，先运行 ‘updatedb’ 命令<br>
find -name ‘*.[ch]’ | xargs grep -E ‘expr’ 在当前目录及其子目录所有.c和.h文件中查找 ‘expr’<br>
find -type f -print0 | xargs -r0 grep -F ‘expr’ 在当前目录及其子目录的常规文件中查找 ‘expr’<br>
find -maxdepth 1 -type f | xargs grep -F ‘expr’ 在当前目录中查找 ‘expr’压缩、解压</p>
<p>bzip2 file1 压缩 file1<br>
bunzip2 file1.bz2 解压 file1.bz2<br>
gzip file1 压缩 file1<br>
gzip -9 file1 最大程度压缩 file1<br>
gunzip file1.gz 解压 file1.gz<br>
tar -cvf archive.tar file1 把file1打包成 archive.tar（-c: 建立压缩档案；-v: 显示所有过程；-f: 使用档案名字，是必须的，是最后一个参数）<br>
tar -cvf archive.tar file1 dir1 把 file1，dir1 打包成 archive.tar<br>
tar -tf archive.tar 显示一个包中的内容<br>
tar -xvf archive.tar 释放一个包<br>
tar -xvf archive.tar -C /tmp 把压缩包释放到 /tmp目录下<br>
zip file1.zip file1 创建一个zip格式的压缩包<br>
zip -r file1.zip file1 dir1 把文件和目录压缩成一个zip格式的压缩包<br>
unzip file1.zip 解压一个zip格式的压缩包到当前目录<br>
unzip test.zip -d /tmp/ 解压一个zip格式的压缩包到 /tmp 目录yum安装器</p>
<p>yum -y install [package] 下载并安装一个rpm包<br>
yum localinstall [package.rpm] 安装一个rpm包，使用你自己的软件仓库解决所有依赖关系<br>
yum -y update 更新当前系统中安装的所有rpm包<br>
yum update [package] 更新一个rpm包<br>
yum remove [package] 删除一个rpm包<br>
yum list 列出当前系统中安装的所有包<br>
yum search [package] 在rpm仓库中搜寻软件包<br>
yum clean [package] 清除缓存目录（/var/cache/yum）下的软件包<br>
yum clean headers 删除所有头文件<br>
yum clean all 删除所有缓存的包和头文件网络相关</p>
<p>ifconfig eth0 显示一个以太网卡的配置<br>
ifconfig eth0 192.168.1.1 netmask 255.255.255.0 配置网卡的IP地址<br>
ifdown eth0 禁用 ‘eth0’ 网络设备<br>
ifup eth0 启用 ‘eth0’ 网络设备<br>
iwconfig eth1 显示一个无线网卡的配置<br>
iwlist scan 显示无线网络<br>
ip addr show 显示网卡的IP地址系统相关</p>
<p>su – 切换到root权限（与su有区别）<br>
shutdown -h now 关机<br>
shutdown -r now 重启<br>
top 罗列使用CPU资源最多的linux任务 （输入q退出）<br>
pstree 以树状图显示程序<br>
man ping 查看参考手册（例如ping 命令）<br>
passwd 修改密码<br>
df -h 显示磁盘的使用情况<br>
cal -3 显示前一个月，当前月以及下一个月的月历<br>
cal 10 1988 显示指定月，年的月历<br>
date –date ‘1970-01-01 UTC 1427888888 seconds’ 把一相对于1970-01-01 00:00的秒数转换成时间XSheel 5相关操作窗体快捷键</p>
<p>Ctrl + u 删除光标之前到行首的字符<br>
Ctrl + k 删除光标之前到行尾的字符<br>
Ctrl + c 取消当前行输入的命令，相当于Ctrl + Break<br>
Ctrl + a 光标移动到行首（ahead of line），相当于通常的Home键<br>
Ctrl + e 光标移动到行尾（end of line）<br>
Ctrl + f 光标向前（forward）移动一个字符位置<br>
Ctrl + b 光标往回（backward）移动一个字符位置<br>
Ctrl + l 清屏，相当于执行clear命令<br>
Ctrl + r 显示:号提示，根据用户输入查找相关历史命令（reverse-i-search）<br>
Ctrl + w 删除从光标位置前到当前所处单词（word）的开头<br>
Ctrl + t 交换光标位置前的两个字符<br>
Ctrl + y 粘贴最后一次被删除的单词<br>
Ctrl + Alt + d 显示桌面<br>
Alt + b 光标往回（backward）移动到前一个单词<br>
Alt + d 删除从光标位置到当前所处单词的末尾<br>
Alt + F2 运行<br>
Alt + F4 关闭当前窗口<br>
Alt + F9 最小化当前窗口<br>
Alt + F10 最大化当前窗口<br>
Alt + Tab 切换窗口<br>
Alt + 左键 移动窗口（或在最下面的任务栏滚动鼠标滑轮）</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[节点订阅]]></title>
        <id>https://wonder-zhang.github.io/jie-dian-ding-yue/</id>
        <link href="https://wonder-zhang.github.io/jie-dian-ding-yue/">
        </link>
        <updated>2020-06-07T11:18:02.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>#ssr<br>
1.<br>
https://raw.githubusercontent.com/ssrsub/ssr/master/ssrsub<br>
2.<br>
https://yzzz.ml/freessr/<br>
3.<br>
https://raw.githubusercontent.com/AmazingDM/sub/master/ssrshare.com<br>
4.<br>
https://haobang.yangwang.workers.dev/<br>
5.<br>
http://www.yangwang.tk/<br>
6.<br>
https://shadow-socks-share.herokuapp.com/subscribe</p>
<p>#v2ray<br>
1.二爷：<br>
https://jiang.netlify.com/<br>
2.油脸博士:<br>
https://youlianboshi.netlify.com/<br>
3.kitsunebi：<br>
https://raw.githubusercontent.com/eycorsican/rule-sets/master/kitsunebi_sub<br>
4.ssrsub<br>
https://raw.githubusercontent.com/ssrsub/ssr/master/v2ray</p>
<p>#proxy代理<br>
http://www.live-socks.net/</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[我的第一篇GitHub博客]]></title>
        <id>https://wonder-zhang.github.io/ce-shi/</id>
        <link href="https://wonder-zhang.github.io/ce-shi/">
        </link>
        <updated>2020-06-07T08:52:39.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>姑且算是一个自我介绍吧！<br>
第一篇GitHub的博客，写着玩玩把，算上那个博客，算是很多了<br>
我也不知道自己这么多的收集癖好是在哪里来的<br>
总是怕博客过期了，然后准备续费下一个，若事物不窝在我自己的手中，我始终是害怕的<br>
这些不安全感，总归是我前行的动力！<br>
向前吧！少年</p>
]]></content>
    </entry>
</feed>